\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Семинар №2 по квантовой механике}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[Задача 4]
Покажите, что для оператора эволюции
\[
	\widehat{\operatorname{U}}(t_2,\,t_1)\equiv T e^{
	i \int\limits_{t_1}^{t_2} dt \widehat{\operatorname{V}}_0
(t)},
\]
верно равенство
\[
	\widehat{\operatorname{U}}(t_2,\,t_1)\widehat{\operatorname{U}}(t_1,\,t_0)= \widehat{\operatorname{U}}(t_2,\,t_0)
.\] 
\end{hiProb}
\begin{sol}
\begin{multline*}
	\widehat{\operatorname{U}}(t_1,\,t_0)=T e ^{
	- \frac{i}{\hbar }\int\limits_{t_0}^{t_1} d\tau
\widehat{\operatorname{H}}(\tau)}=
\sum_{n=0}^{\infty} \left( - \frac{i}{\hbar } \right) ^n
\int\limits_{t_0}^{t_1} d \tau_1 \ldots
\int\limits_{t_0}^{\tau_{n-1}} d \tau_n \widehat{\operatorname{H}}
(\tau_1) \ldots \widehat{\operatorname{H}}(\tau_n)=\\=
\widehat{\operatorname{1}}-\frac{i}{\hbar }
\int\limits_{t_0}^{t_1} d\tau \widehat{\operatorname{H}}(\tau)
-\frac{1}{\hbar^2 }\int\limits_{t_0}^{t_1} d \tau_1 \int\limits_{t_0}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}  (\tau_1)
\widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)+\\+\frac{i}{\hbar^3}\int\limits_{t_0}^{t_1} 
d\tau_1 \int\limits_{t_0}^{\tau_1} d\tau_2 \int\limits_{t_0}^{
\tau_2} d\tau_3 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1)\widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)\widehat{\operatorname{H}}(\tau_3)+\ldots  
.\end{multline*} 
Проделать самостоятельно формулу 6 из лекций
\[
	\ket{\psi(t)}=\ket{\psi_0}- \frac{i}{\hbar }
	\int\limits_{t_0}^{t_1} d\tau \widehat{\operatorname{H}}
	(\tau)\ket{\psi(\tau}
.\] 
\[
	\widehat{\operatorname{U}}(t_2,\,t_1)=\widehat{\operatorname{1}}- \frac{i}{\hbar }\int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau \widehat{\operatorname{H}}(\tau)- \frac{1}{\hbar ^2}\int\limits_{t_1}^{t_2} d \tau_1
	\int\limits_{t_1}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}
	(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)+\ldots
.\] 
\begin{multline*}
	\widehat{\operatorname{U}}(t_2,\,t_1)\widehat{\operatorname{U}}
	(t_1,\,t_0)=\\=
	\left( \widehat{\operatorname{1}}-\frac{i}{\hbar }
	\int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau \widehat{\operatorname{H}}
(\tau)-\frac{1}{\hbar^2}\int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau_2d\tau_1
\int\limits_{t_1}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}
(\tau_1)\widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)+
\frac{i}{\hbar^3 }\int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau_1
\int\limits_{t_1}^{\tau_1} d\tau_2 \int\limits_{t_1}^{\tau_2} 
d\tau_3 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1)\widehat{\operatorname{H}}
(\tau_2)\widehat{\operatorname{H}}(\tau_3)+\ldots \right) \widehat{\operatorname{1}}+\\+
\frac{i}{\hbar^3} \int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau_1 \int\limits_{t_1}^{
\tau_1} d \tau_2 d\tau_3 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1)
\widehat{\operatorname{H}}(\tau_2) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_3)
\left( - \frac{i}{\hbar }\int\limits_{t_0}^{t_1} d \tau' \widehat{\operatorname{H}}(\tau')  \right) +
\left(\widehat{\operatorname{1}}\ldots\right)
\left( - \frac{1}{\hbar^2} \int\limits_{t_0}^{t_1} d \tau_1'
\int\limits_{t_0}^{\tau_1'} d \tau_2' \widehat{\operatorname{H}}(
\tau_1')\widehat{\operatorname{H}}(\tau_2')\right) +\\+
\left(\widehat{\operatorname{1}}\ldots\right)\left( 
\left( -\frac{i}{\hbar ^3} \right) \int\int\int\right) 
.\end{multline*} 
\begin{multline*}
\widehat{\operatorname{1}}- \frac{i}{\hbar }\int\limits_{t_1}^{t_2} 
d\tau \widehat{\operatorname{H}}(\tau) - \frac{i}{\hbar } \int\limits_{t_0}^{t_1} d \tau' \widehat{\operatorname{H}} (\tau')=
-\frac{1}{\hbar^2} \int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau_1 \int\limits_{t_1}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)+\\+
\left( - \frac{i}{\hbar } \right) ^2 \int\limits_{t_1}^{t_2} 
d\tau H(\tau) \int\limits_{t_0}^{t_1} d\tau' \widehat{\operatorname{H}}(\tau')+ \left( -\frac{i}{\hbar } \right) ^2 \int\limits_{t_0}^{t_1}  d\tau_1 \int\limits_{t_0}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}} (\tau_2)=\\=
\left( -\frac{i}{\hbar } \right) ^2 \int\limits_{t_1}^{t_2} 
d\tau_1 \left[ \int\limits_{t_1}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)+
\int\limits_{t_0}^{t_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}(\tau_1)
H(\tau_2) \right] +\ldots=\\=-\left( \frac{i}{\hbar } \right) ^2
\int\limits_{t_1}^{t_2} d\tau_1 \int\limits_{t_0}^{\tau_1} 
\widehat{\operatorname{H}}(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)
d\tau_2+ \left( - \frac{i}{\hbar } \right) ^2 \int\limits_{t_0}^{t_1} 
d\tau_1 \int\limits_{t_0}^{\tau_1} d\tau_2 \widehat{\operatorname{H}}
(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)=\\=
\left( - \frac{i}{\hbar } \right) ^2 \int\limits_{t_0}^{t_2} 
d\tau_1 \int\limits_{t_0}^{\tau_1} d \tau_2 \widehat{\operatorname{H}}
(\tau_1) \widehat{\operatorname{H}}(\tau_2)
.\end{multline*} 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Задача 2]
\[
	\Psi(x,\,t=0)= C e ^{-\frac{m\omega}{2\hbar }(x-x_0)^2}
.\] 
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
	K(t,\,t_0=0|x,\,y)= \sqrt{\frac{m\omega}{2\pi i \hbar
	\sin (\omega t)}} e^{\frac{i S[z_{\text{Cl}}(\cdot)]}{\hbar}}
.\] 
\[
	\Psi(t,\,x)= \int dy K(t|x,\,y)\Psi_{t=0}(y)=
	C \int dy \frac{m\omega}{2\pi i \hbar \sin \omega t}
	e^{\frac{i m \omega}{2\hbar \sin \omega t}\left( 
	(x^2+y^2)\cos\omega t-2xy\right) }
	e^{-\frac{m \omega (y-y_0)^2}{2\hbar}}
.\] 
\[
\lambda\to \lambda+i \epsilon
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Задача 7а]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
	\Psi_\text{SM}= \Phi \left( \underbrace{\mathbf{r}_1}_{1e^-},\,
\underbrace{	\mathbf{r}_2}_{2e^-}\right) \cdot \chi\left( S_{1z},\,S_{2z} \right) 
.\] 
\[
\widehat{\operatorname{S}}= \widehat{\operatorname{S}}_1+\widehat{\operatorname{S}}_2
.\] 
\[
	\left\{
	\begin{aligned}
		\widehat{\operatorname{S}}^2(1) \Ket{\frac{1}{2},m_1}&= \frac{3}{4}
\hbar^2\Ket{\frac{1}{2},m_1}\\
		S_z(1) \Ket{\frac{1}{2},\,m_1}&=\hbar m_1 \Ket{\frac{1}{2},\,m_1}
	\end{aligned}
	\right.
\] 
\[
\left\{
\begin{aligned}
	\widehat{\operatorname{S}}^2(2) \Ket{\frac{1}{2},\,m_2}&=
	\hbar^2 \frac{3}{4}\Ket{\frac{1}{2},\,m_2}\\
\widehat{\operatorname{S}}_z(2)\Ket{\frac{1}{2},\,m_2}&=
\hbar m_2 \Ket{\frac{1}{2},\,m_2}
\end{aligned}
\right.
\] 
\[
\left\{
\begin{aligned}
	\widehat{\operatorname{S}}^2 \Psi_\text{SM}&= \hbar^2 S
	(S+1)\Psi_\text{SM}\\
	\widehat{\operatorname{S}}_z \Psi_{\text{SM}}&=
	\hbar M \Psi_{\text{SM}}
\end{aligned}
\right.
\] 
\emph{Частица №1}:
\[
	\chi_{1 /2}(1)\to S_z = \frac{\hbar }{2}
.\] 
\[
	\chi_{- 1 /2}(1)\to S_z= - \frac{\hbar }{2}
.\] 
\emph{Частица №2}
\[
	\chi_{1 /2}(2)\to S_z = \frac{\hbar }{2}
.\] 
\[
	\chi_{- 1 /2}(2)\to  S_z =- \frac{\hbar}{2}
.\] 
\[
	\mathcal{H}(1,\,2)= \mathcal{H}(1) \otimes \mathcal{H}(2)
.\] 
\[
	\ket{\Psi_1}= \chi_{1 /2}(1) \otimes \chi_{1 /2}(2),\quad
	m_1=1 /2,\ m_2=1 /2
.\] 
\[
	\ket{\Psi_2}= \chi_{1 /2}(1) \otimes \chi_{-1 /2}(2)
	m_1=1 /2,\ m_2=-1 /2
.\] 
\[
	\ket{\Psi_3}= \chi_{-1 /2}(1) \otimes \chi_{1 /2}(2)
	m_1=-1 /2,\ m_2=1 /2
.\] 
\[
	\ket{\Psi_4}= \chi_{-1 /2}(1) \otimes \chi_{-1 /2}(2)
	m_1=-1 /2,\ m_2=-1 /2
.\] 
\[
	\widehat{\operatorname{S}}_z(1) \chi_1 =\hbar m_1
	\chi_1,\quad m_1= \pm \frac{1}{2}
.\] 
\[
	\sigma_3 = \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} 
.\] 
\[
	\frac{1}{2} \begin{pmatrix} 1 & 0 \\ 0 & -1 \end{pmatrix} =
	\frac{1}{2}\begin{pmatrix} 1 \\0 \end{pmatrix} 
.\] 
\[
	\frac{1}{2}\begin{pmatrix} 0 &0 \\0 & -1 \end{pmatrix} = -\frac{1}{2}\begin{pmatrix} 0 \\1 \end{pmatrix} 
.\] 
Общие собственные функции: $\Psi_{1,\,1},\ \Psi_{1,\,-1}$ 
\renewcommand{\labelenumi}{\asbuk{enumi})}
\begin{enumerate}
\item 
	\[
	\left\{
	\begin{aligned}
		\widehat{\operatorname{S}}_z\Psi_{1,\,1}&= \hbar \cdot 1
	\Psi_{1,\,-1}\\
		\widehat{\operatorname{S}}^2 \Psi_{1,\,1}&=\hbar^2\cdot_2\Psi_{1,\,1}
	\end{aligned}
	\right.
	.\] 
	\[
		\Psi_{1,\,1}=\chi_{1 /2}(1) \chi_{ 1/2}(2)=
		\begin{pmatrix} 1 \\ 0 \\ 0 \\ 0 \end{pmatrix} ,\quad
		S=1,\ M=1
	.\] 
\item 
	\[
	\left\{
	\begin{aligned}
		\widehat{\operatorname{S}}_z\Psi_{1,\,-1}&=\hbar (-1)
		\Psi_{1,\,-1}\\
		\widehat{\operatorname{S}}^2_{1,\,-1}&= 
		\hbar^2 \cdot 2 \Psi_{1,\,-1}\\
	\end{aligned}
	\right.
	.\] 
	\[
		\Psi_{1,\,-1}=\chi_{- 1 /2}(1)\chi_{- 1/ 2}(2)=
		\begin{pmatrix} 0 \\ 0 \\0 \\ 1 \end{pmatrix},\quad
		M=-1,\ S=1
	.\] 
\end{enumerate}
\[
	\widehat{\operatorname{S}}_+ \Psi_{SM}= \hbar \sqrt{S(S+1)-
	M(M+1)} 
.\] 
\begin{multline*}
	\left( \widehat{\operatorname{S}}_+(1)+\widehat{\operatorname{S}}_+ (2)\chi_{1 /2}(1)\chi_{- 1 /2}(2) \right) =
	\widehat{\operatorname{S}}_+(1)\chi_{-1 /2}(1) \chi_{-1 /2}
	(2)+\chi_{- 1 /2}(1) \widehat{\operatorname{S}}_+(2)
	\chi_{-1 /2}(2)=\\=\hbar \left[ 1\cdot \chi_{1 /2}(1)
	\chi_{-1 /2}(2)+\chi_{- 1 /2}(1)\chi_{1 /2}(2)\right] 
.\end{multline*} 
\[
	\Psi_{0,\,0}=\frac{1}{\sqrt{2} }\left( \chi_{1 /2}(1)
	\chi_{- 1 /2}(2)-\chi_{-1 /2}(1)\chi_{1 /2}(2)\right) 
.\] 
\[
	\left\{
	\begin{aligned}
	\sum_{m_1,\,m_2}^{} C^{SM}_{s_1 m_1 s_2 m_2} C_{s_1 m_1 s_2
	m_2}^{S'M'}&=\delta_{SS'}\delta_{MM'}\\
	\sum_{SM} C^{SM}_{s_1 m_1 s_2 m_2} C^{SM}_{s_1 m_1' s_2 m_2'}
	&= \delta_{m_1 m_1'}\delta_{m_2 m_2'}
	\end{aligned}
	\right.
\] 
\[
C_{\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}}^{1\, 1}=1
.\] 
\[
C_{\frac{1}{2}\, -\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, -\frac{1}{2}}^{1\, -1}=
C_{\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}}^{1\, 1}=1
.\] 
\[
C_{\frac{1}{2}\, -\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}}^{1\, 0}=
\frac{1}{\sqrt{2} }
.\] 
\[
C_{\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, -\frac{1}{2}}^{1\, 0}=
\frac{1}{\sqrt{2} }
.\] 
\[
C_{\frac{1}{2}\, -\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}}^{0\, 0}=
\frac{1}{\sqrt{2} }
.\] 
\[
C_{\frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, \frac{1}{2}\, -\frac{1}{2}}^{0\, 0}=
\frac{1}{\sqrt{2} }
.\]
\[
\widehat{\operatorname{S}}_+ \Psi_{0,\,0}= \widehat{\operatorname{S}}_- \Psi_{0,\,0}=0
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Задача 7б]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
	\widehat{\operatorname{\mathbf{j}}}=\widehat{\operatorname{\mathbf{l}}}+ \widehat{\operatorname{\mathbf{s}}}
.\] 
\[
	\widehat{\operatorname{j^2}},\ 
		\widehat{\operatorname{j_z}},\
		\widehat{\operatorname{l^2}},\
		\widehat{\operatorname{s^2}}
.\] 
\[
\widehat{\operatorname{j_z}}\Psi_{\text{об}}=m_j \Psi_\text{об}
.\] 
\[
\widehat{\operatorname{j_z}}=\widehat{\operatorname{l_z}}+\widehat{\operatorname{s_z}}=-i \widehat{\operatorname{1}}\frac{\partial }{\partial \phi} + \frac{1}{2}\widehat{\operatorname{\sigma_z}}=
\begin{pmatrix} -i \frac{\partial }{\partial \phi} +\frac{1}{2}&
0\\ 0& -i \frac{\partial }{\partial \phi} -\frac{1}{2}\end{pmatrix} 
.\] 
\end{sol}
\end{document}
