\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Домашняя работа по квантовой механике}
\begin{document}
	\maketitle
\section*{Первое задание}
\begin{hiProb}[1]
Вычислите интеграл по траекториям:
\[
	Z[\mathbf{J}(\cdot )]= \int\limits_{\mathbf{z}(0)=
	\mathbf{y},\ \mathbf{z}(t)=\mathbf{x}}^{} 
	\mathcal{D} \mathbf{z}(\tau) e^{
	i \int\limits_{0}^{t} d\tau \left[ 
\frac{m\dot{\mathbf{z}}^2(\tau)}{2}+\mathbf{J}(\tau)
\mathbf{z}(\tau)\right]  }
.\] 
\end{hiProb}
\begin{sol}
Разложим переменную интегрирования следующим образом:
\[
	\mathbf{z}(\tau)=\mathbf{z}_{cl}(\tau)+\mathbf{q}(\tau)
,\]
где
\[
	\mathbf{z}_{cl}(0)=\mathbf{y},\
	\mathbf{z}_{cl}(t)=\mathbf{x},\quad
	\mathbf{q}(0)=0,\
	\mathbf{q}(t)=0
.\] 
Т.\:к.
\[
	\mathcal{L}= \frac{m \dot{\mathbf{z}}_{cl}^2}{2}+\mathbf{J}(\tau)\mathbf{z}_{cl}
,\]
то
\[
	m\ddot{\mathbf{z}}_{cl}=\mathbf{J}(\tau)
 \] 
и
\[
S_{cl}= \int\limits_{0}^{t} d\tau
\left( \frac{m}{2} \dot{\mathbf{z}}^2_{cl}+
\mathbf{J}(\tau) \mathbf{z}_{cl}\right) 
.\] 
Тогда
\[
S= S_{cl}+ \int\limits_{0}^{t} d\tau
\left[ m \dot{\mathbf{z}}_{cl}\dot{\mathbf{q}}+
\mathbf{J}(\tau) \mathbf{q}\right] +\int\limits_{0}^{t}  d\tau \frac{m \dot{\mathbf{q}}^2}{2}
.\] 
\[
\int\limits_{0}^{t}d \tau \left[ 
m \dot{\mathbf{z}}_{cl} \dot{\mathbf{q}}\right] = 
\left. m \dot{\mathbf{z}}_{cl} \mathbf{q} \right|_{0}^t 
	- \int\limits_{0}^{t}  d\tau \ddot{\mathbf{z}} _{cl}\mathbf{q}m
	=- \int\limits_{0}^{t}  d\tau \ddot{\mathbf{z}} _{cl}\mathbf{q}m
.\] 
\[
\int\limits_{0}^{t}d\tau \left[ 
m \dot{\mathbf{z}}_{cl} \dot{\mathbf{q}}+
\mathbf{J} \mathbf{q}\right] =
\int\limits_{0}^{t}  d\tau \left[ 
\mathbf{J}(\tau) \mathbf{q}-
\ddot{\mathbf{z}}_{cl}\mathbf{q} m\right] =
\int\limits_{0}^{t} d\tau
\mathbf{q} \underbrace{\left[ -m \ddot{\mathbf{z}}_{cl}
+\mathbf{J}(\tau)\right] }_{=0}=0
.\] 
Следовательно
\[
	S=S_{cl}+ \int\limits_{0}^{t} d\tau \frac{m \dot{\mathbf{q}}^2}{2} 
.\] 
Значит
\[
	Z= \exp \left( 
		i \frac{S_{cl}(t,\,\mathbf{x},\,\mathbf{y})}{\hbar  }\right) \underbrace{\int\limits_{\mathbf{q}(0)=\mathbf{0},\ 
	\mathbf{q}(t)=\mathbf{0}}
	\mathcal{D} \mathbf{q}(\tau)
	\exp \left( \frac{i}{\hbar }
\int\limits_{0}^{t} d\tau \frac{m \dot{\mathbf{q}}^2}{2} \right) }_{K(t| \mathbf{0},\,\mathbf{0})}
.\] 
\begin{multline*}
	K(t|\mathbf{x},\,\mathbf{y})=
	\Bra{\mathbf{x}}e^{-\frac{i}{\hbar } \frac{
	\widehat{\operatorname{\mathbf{p}}}^2}{2m}t}\Ket{\mathbf{y}}=
	\bra{\mathbf{x}}e^{-\frac{i}{\hbar } \frac{
	\widehat{\operatorname{\mathbf{p}}}^2}{2m}t}
	\int\limits_{\mathbb{R}^3}^{} d^3 \mathbf{p} 
	\ket{\mathbf{p}}\braket{\mathbf{p|}\mathbf{y}}=\\=
	\int\limits_{\mathbb{R}^3}^{} d^3 
	\mathbf{p} e^{-\frac{i}{\hbar } \frac{
	\mathbf{p}^2}{2m}t}\frac{1}{(2\pi \hbar )^3}
	e^{-\frac{i \mathbf{p} (\mathbf{x}-\mathbf{y})}{\hbar }}
.\end{multline*} 
\[
	K(t|\mathbf{0},\,\mathbf{0})=
	\int\limits_{\mathbb{R}^3}^{} 
	d^3 \mathbf{p} e^{-\frac{i}{\hbar }
	\frac{\mathbf{p}^2}{2m}t} \frac{1}{
(2\pi \hbar )^3}=
\frac{1}{(2\pi \hbar )^3} \sqrt{\frac{\pi^3}{
i \left(\frac{t}{2m\hbar }\right)^3}}=
\left( \sqrt{ \frac{m}{2\pi \hbar  t i}}  \right) ^3
.\] 
%На лекциях мы нашли
%\[
%	K_\omega\left( t|x,\,y \right) =
%	\sqrt{ \frac{m\omega}{2\pi i \hbar \sin 
%	\omega t}} e^{ 
%\frac{i}{\hbar } S_{cl}}
%.\] 
%В нашем случае $\omega\to 0$, поэтому
%\[
%	\mathbf{z}_{cl}(\tau)=
%	\frac{1}{2} \mathbf{J} \tau (\tau-t )+\frac{\tau (\mathbf{x}-\mathbf{y})}{t }+\mathbf{y}
%.\] 
%Классическое действие тогда
%\begin{multline*}
%	S_{cl}= \int\limits_{0}^{t} \mathcal{L}dt=\\
%	=
%	\int\limits_{0}^{t}\left[  
%	\frac{m}{2}\left( 
%	\mathbf{J}\left( \tau-\frac{t}{2} \right) +\frac{\mathbf{x}-\mathbf{y}}{t}\right) ^2+
%	\frac{1}{2}\mathbf{J}^2 \tau (\tau-t)+
%	\frac{\tau}{t}\left( \mathbf{x}-\mathbf{y},\,
%	\mathbf{J}\right) +\left( 
%\mathbf{y},\,\mathbf{J}\right)\right] d\tau=
%\\=\frac{m}{2}\left( 
%\mathbf{J}^2 \frac{t^3}{12}+\frac{\left(\mathbf{x}-\mathbf{y}\right)^2}{t}\right) 
%-\mathbf{J}^2 \frac{t^3}{12}+
%(\mathbf{x}-\mathbf{y},\,\mathbf{J})\frac{t}{2}+
%(\mathbf{y},\,\mathbf{J})t
%.\end{multline*} 
%Далее, раскладывая отклонение от классического
%пути по Фурье, и в
\end{sol}
\begin{hiProb}[2]
Волновая функция гармонического осциллятора с массой
$m$ и частотой $\omega$ в начальный момент времени
имеет вид:
\[
	\Psi (x,\,t=0)=C e^{- \frac{m\omega}{2\hbar }(x-x_0)^2}
,\]
где $C$ и $x_0$ --- некоторые константы.
Используя ядро оператора эволюции
для осциллятора, найдите вид волновой функции
в произвольный момент времени.
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
	\Psi (t,\,x)=
	\int\limits_{-\infty}^{\infty} 
	dy K_\omega (t|x,\,y)\Psi(y|t=0)
.\] 
Ядро оператора эволюции для осциллятора:
\[
	K_\omega (t|x,\,y)=
	\sqrt{ \frac{m\omega}{2\pi i \hbar 
	\sin  \omega t}} 
	\exp  \left( 
	\frac{i}{\hbar } S_{cl}
(t,\,x,\,y)\right) 
.\] 
\[
	S_{cl} (t,\,x,\,y)=
	\frac{m\omega}{2 \sin \omega t}
	\left[ 
	(x^2+y^2) \cos \omega t -2xy\right] 
.\] 
\[
	\Psi(x,\,t=0)=
	C e^{-\frac{m\omega}{2\hbar }(x-x_0)^2}
.\] 
\begin{multline*}
	\Psi (t|x)=C \sqrt{
	\frac{m\omega}{ 2\pi i \hbar  \sin \omega
t}} \int \exp  \left[ 
\frac{i}{\hbar } \left( \frac{m\omega}{ 2 \sin \omegat} \left\{ (x^2+y^2) \cos  \omega t -2xy \right\} \right) - \frac{m\omega}{2\hbar } (y-x_0)^2\right] dy=\\=C \sqrt{ \frac{m\omega }{2 \pi i \hbar  \sin  \omega
t}}  \int \exp  \left[ 
\left( \frac{im\omega \cos \omega t}{2\hbar 
\sin \omega t}- \frac{m\omega}{2\hbar } \right) y^2-
\frac{im \omega}{\hbar \sin  \omega t }xy
+\frac{m\omega}{\hbar }x_0y
+ \frac{im\omega \cos \omega t}{2\hbar  \sin \omega t}x^2 - \frac{m\omega}{2\hbar } x_0^2\right] dy=\\=
C \sqrt{ \frac{m\omega }{2\pi i \hbar  \sin \omega
t}}  \exp  \left[ 
\frac{im \omega}{2\hbar } \ctg  \omega t\cdot x^2-
\frac{m\omega}{2\hbar }x_0^2\right] \cdot 
\int \exp  \left[ 
\left( \frac{im \omega \cos  \omega t}{2\hbar 
\sin \omega t}- \frac{m\omega}{2\hbar } \right) \right] 
.\end{multline*} 
\end{sol}
\end{document}
