\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Домашняя работа по вычислительной математике\\
Задание 1}
\begin{document}
	\maketitle
	\section*{Тема IX. Построение общего решения}	
\begin{hiProb}[7.19]
	Найти все решения задачи на собственные значения
	\[
		\frac{y_{k+1} -2 y_k +y_{k-1}}{h^2}=(2-\lambda)
		y_k,\quad y_0=0,\quad y_N=y_{N-1},\quad
		h=\frac{1}{N}
	.\] 

\end{hiProb}
\begin{sol}
Рассмотрим эту задачу как разностное уравнение второго порядка
\[
	y_{k+1}-2y_k+ y_{k-1}=(2-\lambda)h^2 y_k
\]
или
\[
	y_{k+1}+(\lambda h^2 -4)y_k +y_{k-1}=0
.\] 
Характеристическое уравнение, соответствующее данному разностному,
есть
\[
	q^2 +(\lambda h^2 -4) q+1=0
.\] 
По теореме Виета имеем
\[
q_1= \frac{1}{q_2}
.\] 
Тогда общее решение разностного уравнения имеет вид
\[
\overline{y}_n= \alpha q_1^n +\beta q_1^{-n}
.\] 
Подстановка в левое граничное условие даёт соотношение
$\alpha+\beta=0$, тогда
\[
	\overline{y}= \alpha\left(  q_1^n-q_1^{-n} \right) 
.\] 
Теперь используем правое граничное условие
\[
	\alpha\left( q_1^N-q_1^{-N} \right) =
	\alpha\left( q_{1}^{N-1}-q_1^{-N+1} \right) 
.\] 
При $\alpha=0$ получаем тривиальное решение, которое нас не 
интересует. Тогда для того, чтобы удовлетворить этому уравнению,
должно быть выполнено \[q_1^{N}-q_1^{-N}=q_1^{N-1}-q_1^{1-N}.\]
\[
q_1^{2N}-1=q_1^{2N-1}-q_1
.\] 
\[
	(q_1^{2N-1}+1)(q_1-1)=0
.\] 
Откуда
\[
	q_1=e^{\frac{\pi(1+2k)i}{2N-1}}
.\] 
\end{sol}
knlknllkn;lnm;lm;lkjbkjblknlkbnkljbkjbkjbkj
\end{document}
