\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Неделя №1\\
Структура и колебания кристаллической решётки, фононы}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[2.20]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
\omega = \frac{2s}{a} \left| \sin \frac{ka}{2} \right| 
.\] 
\[
\Delta \phi= k \Delta x= 10 ka= \frac{\pi}{2}\implies
 ka= \frac{\pi}{20} \ll 1
.\]
\[
	\omega \approx  \frac{2s}{a} \frac{\pi }{40} 
	\approx 1,05 \cdot 10^12 \text{ с}^{-1}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[2.62]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Закон сохранения энергии: $\omega=\omega'+\Omega$ 
(здесь и далее прописные буквы для фононов, простые
--- для фотонов, штрихованные для рассеянного фотона).

Закон сохранения импульса:
\[
	\mathbf{k}= \mathbf{k}'+ \mathbf{K}
.\] 
Так как фонон рождается в жидкости, периодичности нет
и вектор обратной решётки в закон сохранения квазиимпульса в принципе вводить не надо. Впрочем, можно
показать, что и в кристалле при рассеянии видимого
света могут рождаться только фононы с малыми
волновыми векторами.

При рассеянии на 90 градусов
\[
k=K_z,\quad k'=-K_y
.\] 
\[
	\frac{\Omega^2}{s^2}= K^2=k^2+k'^2= \left( 
	\frac{n}{c}\right) ^2 \left( 
\omega^2 +(\omega')^2\right) \approx
2\omega^2 \left( \frac{n}{c} \right) ^2
.\] 
\[
\frac{1}{R}= \frac{\omega - \omega'}{\omega}=
\frac{\Omega}{\omega} \approx \frac{\sqrt{2} n s}{c}
\approx 0,94\cdot 10^{-5}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[2.77]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Предлагается считать граничные условия для фононов
закреплёнными, при этом условие формирования стоячих
волн в кристалле в форме прямоугольного параллелепипеда
$\sin \left( k_x L_x \right) \sin \left( k_y L_y \right) \sin \left( k_z L_z \right) =0$. Минимальное
значение волнового вектора для возбуждаемой 
стоячей волны $k_\text{min} \simeq \frac{\pi}{L}$, где
$L$ --- характерный линейный размер (считаем
форму кристалла кубиком).

Частота такого фонона (который оказывается длинноволновым)
\[
\omega= k_{\text{min}} s
.\] 
Её надо приравнять по закону сохранения разнице энергии
спиновых подуровней. Так как по условию парамагнетик
в $s$-состоянии, то $g=2$.
\[
L \simeq \frac{\pi}{k_{\text{min}}}
=\frac{\pi s \hbar  }{\hbar \omega} = \frac{
\pi s \hbar }{g \mu_{B} B}\approx 0,57 \text{ мкм}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[2.72]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Мы знаем, что решения для колебания в кристалле
имеют вид (для цепочки)
\[
\omega^2 =\omega^2_{\max} \sin^2 \frac{ka}{2}
\] 
для заданной частоты получается синус больше единицы, что
соответствует комплексному волновому вектору ---
то есть волне, амплитуда которой зависит от координаты.
\[
\sin \frac{ka}{2}= 1,001
.\] 
\[
e^{ika /2}-e^{-ika /2}=2,002 i
.\] 
\[
	\left( e^{ika /2} \right) ^2 -
	2,002 i e^{ika /2}-1=0
.\] 
\[
	e^{ika /2}=1,001 i \pm \sqrt{- (1,001)^2+1} 
	=\left( 1,001 \pm -0,045 \right) i=
	\begin{cases}
		1,046i\\
		0,956i
	\end{cases}
.\] 
Подставляем $ka= \pi +i \delta$.
\[
e^{-\delta a /2}= \begin{cases}
	1,046\\
	0,956
\end{cases}
.\] 
\[
\delta_1 a=-0,090
.\] 
\[
\delta_2 a=0,090
.\] 
Получается два решения, одно соответствует волне,
растущей с ростом $X$, другое --- убывающей с ростом
$X$. Решения отличаются только знаком, они
равны по модулю.

Выбор решения зависит от того, слева или справа от иона,
на который идёт воздействие, находится интересующий
нас ион. В одном случае надо выбирать решение,
затухающее налево, в другом --- затухающее направо.
Очевидно, что так и должно быть --- затухающие
колебания симметрично распространяются в обе стороны.

Соответствен, для искомого отношения амплитуд
\[
\frac{u_{100}}{u_0}= e^{-100 \cdot 0,090}=1,23
\cdot 10^{-4}
.\] 
\end{sol}
\end{document}
