\documentclass[a4paper,14pt]{extarticle}
%\usepackage{fullpage}
\input{../../preamble-rus.tex}
\usepackage[top=2cm,bottom=2cm,left=2cm,right=2cm]{geometry}
\usepackage{ytableau}
\ytableausetup{boxsize=0.2em}
%\pagestyle{headings}
%\usepackage{fancyhdr}
%\pagestyle{fancy}
%\fancyhf{}
%\fancyhead[LO]{\sl Драчов Ярослав}
%\fancyhead[RE]{\sl КВАНТОВАЯ ДЕФОРМАЦИЯ ИЕРАРХИИ $B$КП}
%\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
%\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\numberwithin{equation}{section}
%\usepackage[sc]{titlesec}
%\usepackage[titles]{tocloft}
%\renewcommand{\cftsecfont}{\scshape}

\usepackage[backend=biber,bibencoding=utf8,sorting=ynt,maxcitenames=2,style=authoryear]{biblatex}
\addbibresource{bibliography.bib}

\title{Квантовая деформация иерархии $B$КП}
\begin{document}
\maketitle
\begin{abstract}
Целью данной работы является изучение интегрируемой иерархии
$B$КП, её $\hbar $-деформации и разложений по родам частных
решений данной иерархии. Основная задача работы --- проверить,
являются ли известные разложения по родам решений иерархии $B$КП
решениями деформированной иерархии $\hbar $-$B$КП. К результатам можно отнести проверку для статсуммы матричной модели БГВ, выдвижение на основании этого гипотезы относительно вида разложения по родам
всех гипергеометрических $\tau$-функций $B$КП.
\end{abstract}
\section*{Благодарности и библиографическая информация}
\addcontentsline{toc}{section}{Благодарности и библиографическая информация}
По желанию, не больше 1 стр.
\tableofcontents
\section{Введение}
\emph{Демонстрирует понимание студентом научного контекста и умение
представлять свое исследование широкой аудитории, содержит постановку
задачи с обзором научной литературы и с указанием предмета, целей, объектов,
инструментов и значения исследования, а также актуальности работы и личного
вклада автор, краткий обзор разделов ВКР.}

Проще всего определить иерархию $B$КП как бесконечный
набор нелинейных дифференциальных уравнений, первое
из которых даётся как
\begin{multline}
-60 \left(\frac{\partial ^2F}{\partial
   t_1^2}\right)^3-30 \frac{\partial ^4F}{\partial
   t_1^4} \frac{\partial ^2F}{\partial
   t_1^2}+30 \frac{\partial ^2F}{\partial t_1\, \partial t_3}
   \frac{\partial ^2F}{\partial t_1^2}-\frac{\partial
   ^6F}{\partial t_1^6}+\\+5 \frac{\partial ^2F}{\partial
   t_3^2}-9 \frac{\partial ^2F}{\partial t_1\, \partial t_5}+5
   \frac{\partial ^4F}{\partial t_1^3\, \partial t_3}=0	
	\label{}
,\end{multline}
где функция $F$ зависит от бесконечного набора 
времён $\mathbf{t}= \left\{t_1,\,t_{3},\,t_5,\ldots \right\} $. На статсуммы и корреляторы различных квантовых систем можно смотреть как на
$\tau$ функции ($\tau=\exp F$) некоторых интегрируемых
иерархий. Исторически, первой была открыта иерархия Кадомцева-Петвиашвили при описании движения нелинейных волн в двумерной
среде. В дальнейшем было найдено соответствие
между интегрируемыми иерархиями и бесконечномерными алгебрами Ли. Оказалось, что иерархия КП соответствует
бесконечномерной алгебре Ли серии $A$. В свою очередь бесконечномерной алгебре Ли серии $B$ соответствует своя
интегрируемая иерархия, которая в связи с этим получила
называние $B$КП. На данный момент известно, что иерархия
$B$КП связана с многими фундаментальными структурами
современной теоретической физики, такими как, собственно,
бесконечномерные алгебры Ли, матричные модели 2D гравитации,
решёточные калибровочные теории КХД и др.

Было предложено ввести  <<постоянную Планка>> $\hbar $ 
в иерархию $B$КП и изучать бездисперсионный предел
этой иерархии при $\hbar \to 0$. Этот предел
можно  понимать как квазиклассический предел в 2D гравитации,
 т.\:е. он согласован с разложением по родам, следующем
из условий Вирасоро в двумерной квантовой гравитации.
Полагая $\hbar =1$,  мы получаем классическую иерархию
$B$КП. После введения $\hbar $ уравнения $B$КП деформируются.
Например, первое уравнение иерархии принимает вид
 \begin{multline}
-60 \left(\frac{\partial ^2F^\hbar }{\partial
   t_1^2}\right)^3-30\hbar ^2 \frac{\partial ^4F^\hbar }{\partial
   t_1^4} \frac{\partial ^2F^\hbar }{\partial
   t_1^2}+30 \frac{\partial ^2F^\hbar }{\partial t_1\, \partial t_3}
   \frac{\partial ^2F^\hbar }{\partial t_1^2}-\hbar ^4\frac{\partial
   ^6F^\hbar }{\partial t_1^6}+\\+5 \frac{\partial ^2F^\hbar }{\partial
   t_3^2}-9 \frac{\partial ^2F^\hbar }{\partial t_1\, \partial t_5}+5
   \hbar ^2\frac{\partial ^4F^\hbar }{\partial t_1^3\, \partial t_3}=0	
	\label{}
.\end{multline}

Явное введение $\hbar $ путём масштабирования времён
называют $\hbar $-расширением иерархии  $B$КП,  или
коротко $\hbar $-$B$КП. Мы также часто будем называть
это $\hbar $-деформацией иерархии $B$КП, несмотря на то, что
это не деформация в общепринятом понимании этого слова.
$\hbar $-деформация может быть явно проведена для
всех элементов теории $B$КП: оператора Лакса, $W$-симметрий
и элемента группы $B_\infty$.

Формальная $\hbar $-$B$КП страдает от недостатка явных
примеров, поэтому \emph{наша первая цель} ---
привести набор примеров решений $\hbar $-$B$КП,
которые получаются путём добавления зависимости от $\hbar $ 
в некоторые хорошо известные решения обычной $B$КП.
Выбор этих примеров неслучаен. Будут рассмотрены решения
$B$КП, представляющие особый интерес как для физики высоких энергий, так и для соответствующей математики: статсумма Брезана-Гросса-Виттена, производящая функция спиновых чисел Гурвица и модель Концевича. 

Статсумма БГВ и модель
Концевича имеют представление в виде матричных моделей. 
В определённой области параметров матричные модели имеют
пертурбативное разложение, отдельные слагаемые в котором
можно связать с фейнмановскими диаграммами. Каждая диаграмма --- это ленточный граф, который можно изобразить на определённой
римановой поверхности.  Это естественно определяет разложение
по родам (что соответствует разложению $1 /N$ после
подходящего масштабирования параметров матричной модели)
статсуммы и корреляторов, что и является предметом
изучения во многих физических теориях.

Один из подходов к нахождению разложения по родам заключается
в использовании так называемых петлевых уравнений,
которые являются следствием тождеств Уорда для матричных
моделей и могут быть решены рекурсивно.
Каждый член разложения, соответствующий поверхности
старшего рода может быть явно посчитан  из
корреляторов поверхностей нулевого, первого и второго родов.
Данные начальные условия в определенном приближении, слабо ограничивающим общность, могут быть представлены 
в виде алгеброгеометрической структуры на определённой
римановой поверхности, которую называют спектральной кривой.

Впервые понятие спектральной кривой было введено в 
теории интегрируемых систем, и, поэтому, разложение
по родам матричных моделей тесно связано с интегрируемыми
структурами, в частности, с иерархией  $B$КП. Связь эта
может заключаться в соответствии $\hbar $-деформации
иерархии $B$КП и разложения по родам матричных моделей.
\emph{Нашей второй целью} будет проверить это на конкретных примерах.

Тут можно еще обсудить важность БГВ, спиновых чисел Гурвица и модели Концевича.

Данная работа идейно продолжает ранее исследованное 
соответствие между $\hbar $ деформацией иерархии КП и
разложением по родам соответствующих матричных моделей и
поэтому будет организована следующим образом.


\section{Бозонно-фермионное соответствие КП}
\subsection{Полиномы Шура}
Введём сперва несколько общепринятых обозначений, которыми
будем пользоваться на протяжении всей работы
\begin{dfn*}
Упорядоченный набор целых неотрицательных чисел
\[
	\lambda_1 \ge \lambda_2 \ge \ldots\ge \lambda_l\ge 0
\]
будем обозначать как $\lambda =\left[ \lambda_1,\,
\lambda_2,\ldots,\,\lambda_l\right] $ и называть его \emph{диаграммой
Юнга}. 
\end{dfn*}
\begin{dfn*}
Каждой диаграмме Юнга поставим в соответствие
число
\[
	|\lambda|=\lambda_1+\lambda_2+\ldots+\lambda_l
.\]
\end{dfn*}
Сразу отметим, что диаграмма Юнга соответствует разбиению числа
$|\lambda|$
на $l(\lambda)$ чисел  $\lambda_i$.
Графическим представлением диаграммы Юнга называется конечный
набор клеток, организованных в выровненные по левому краю ряды
длин $\lambda_1,\,\lambda_2,\ldots,\,\lambda_l$. Например, диаграмму $\left[ 5,\,4,\,4,\,1 \right] $ графически можно представить как
\ytableausetup
 {mathmode, boxsize=2em}
\begin{center}
\begin{ytableau}
	\, & & & &\\
	   & & &  \\
	& & &  \\
	   \\
	\end{ytableau}
\end{center}

\begin{dfn*}
Диаграммы Юнга можно однозначно задать как набором длин строк $\lambda=\left[ \lambda_1,\ldots,\, \lambda_{l} \right] $, так и с помощью набора переменных
$\alpha_i=\lambda_i-i$ и $\beta_i=\lambda'_i-i$, (см. рис.~\ref{fig:1}), где $\lambda'_i$ --- длина $i$-го столбца
диаграммы Юнга $\lambda$.
Второй способ называют \emph{записью Фробениуса} и символически
обозначают диаграмму Юнга как $\left( \alpha| \beta \right) =\left( \alpha_1,\ldots,\,\alpha_d|\beta_1,\ldots,\,\beta_d \right) $, где $d=d(\lambda)$ --- количество клеток на главной диагонали диаграммы $\lambda$.
\end{dfn*}
\begin{figure}[htpb]
	\centering
\begin{ytableau}
	 *(lightgray) & 1 & 2 & \none[\dots]&
\scriptstyle \alpha_1-1 & \alpha_1 \\
1& *(lightgray) & 1 & \none[\dots] &\alpha_2\\
2& 1 &\none[\ddots] \\
\none[\vdots] & \none[\vdots]\\
\scriptstyle \beta_1-1 & \beta_2 \\
\beta_1
\end{ytableau}
	\caption{$\alpha_i$ и  $\beta_i$ в записи Фробениуса (серым цветом выделена \emph{главная диагональ} диаграммы Юнга)}
	\label{fig:1}
\end{figure}

\begin{dfn*}
Понимая зависимость от $t$ как зависимость от переменных
$t_1,\,t_2,\ldots$ \emph{полиномы Шура} $s_k(t)$ для диаграмм
вида $\lambda=\left[ k \right] $ даются как коэффициенты 
разложения
\[
\exp \left( \sum_{k=1}^{\infty} t_k z^k \right) =
\sum_{k=0}^{\infty} s_{ k  }(t)z^k
.\] 
С их помощью \emph{полиномы Шура} $s_\lambda(t)$ для 
произвольных диаграмм $\lambda$  определяются как
\[
s_\lambda(t)= \det s_{ \lambda_i-i+j  }(t)
,\] 
где определитель считается по матрице, строки в которой
нумерует индекс $i$, а столбцы --- $j$, причём оба пробегают
значения от 1 до $l(\lambda)$.
\end{dfn*}

Для ясности приведём несколько простейших полиномов Шура
\[
s_\emptyset(t)=1,
\]
\[
s_{\left[ 1 \right] }(t)=t_1,
\]
\[
s_{\left[ 2 \right] }(t)= \frac{t_1^2}{2}+t_2,\qquad
s_{\left[ 1,\,1 \right] }(t)= \frac{t_1^2}{2}-t_2
,\] 
\[
s_{\left[ 3 \right] }(t)= \frac{t_1^3}{6}+t_1t_2+t_3,\qquad
s_{\left[ 2,1 \right] }(t)=\frac{t_1^3}{3}-t_3,\qquad
s_{\left[ 1,1,1 \right] }(t)=\frac{t_1^3}{6}-t_1t_2+t_3
.\] 

Далее ещё не раз нам пригодится следующее соотношение
\begin{stm*}[тождество Коши-Литлвуда]
Справедливо следующее равенство
\[
\sum_{\lambda}^{} s_\lambda(t) s_\lambda(t')=\exp \left( \sum_{k=1}^{\infty} k t_k t_k' \right) 
,\] 
где суммирование в левой части ведётся по всем возможным диаграммам Юнга
\end{stm*}
В дальнейшем мы будем пользоваться введённым обозначением для суммирования
по диаграммам Юнга в случаях, когда это не вызывает неоднозначности.
\subsection{Пространство Фока, фермионы и алгебра $\widehat{gl(\infty)}$}
Будем рассматривать \emph{бесконечномерную алгебру Клиффорда}
с генераторами $\left\{ \psi_n,\,\psi^*_m \mid n,\,m \in \mathbb{Z} \right\} $, обладающими коммутационными соотношениями
\begin{equation}
\left\{ \psi_n,\,\psi_m \right\} =0,\qquad
\left\{ \psi_n^*,\,\psi^*_{m} \right\}=0,\qquad
\left\{ \psi_n,\,\psi_{m}^* \right\}=\delta_{n,\,m}
.\end{equation} 


\begin{dfn*}
Действие генераторов алгебры на \emph{вакуумный вектор}
даётся как
\begin{equation}
\psi_k\ket{0}=0,\quad k< 0;\qquad\psi^* \ket{0}=0,\quad
k\ge  0
.\end{equation} 
То есть операторы $\psi_k$ при $k>0$ и $\psi^*_k$ при
$k\le 0$ --- это операторы рождения, а $\psi_k$ при $k\le 0$ 
и $\psi_k^*$ при  $k> 0$ --- операторы уничтожения.

Далее определим 
\emph{$m$-е вакуумы}
\begin{equation}
\psi_k\ket{m}=0,\quad k< m;\qquad\psi^* \ket{m}=0,\quad
k\ge  m
,\end{equation}
и 
\emph{состояния}
\begin{equation}
	\ket{m,\,\lambda}= \psi_{\lambda_1+m-1}\psi_{\lambda_2+m-2}\cdots\psi_{\lambda_{l}+m-l}\ket{m-l}
	\label{eq:2281}
.\end{equation} 

%Пространство Фока для фермионов $\mathcal{F}$ определим действием
%алгебры Клиффорда на вакуумные вектора $\ket{m}$ <<моря Дирака>>.
\end{dfn*}

\begin{stm*}
В записи Фробениуса
\begin{equation}
	\ket{m,\,\lambda}=(-1)^{b}
	\psi_{m+\alpha_{1}}\cdots
	\psi_{m+\alpha_d}\psi^*_{m-\beta_d -1} \cdots \psi_{m-\beta_{1}-1}^* \ket{m}
,\end{equation}
где
\begin{equation}
	b= \sum_{i=1}^{d} \beta_i
,\end{equation}
\end{stm*}
\begin{proof}
В записи Фробениуса имеем
\begin{multline}
	\ket{m,\,\lambda}= \psi_{\lambda_1+m-1}\psi_{\lambda_2+m-2}\cdots\psi_{\lambda_{l}+m-l}\ket{m-l}=\\=
\psi_{m+\alpha_1} \cdots \psi_{m+\alpha_d}
\psi_{\lambda_{d+1}+m-(d+1)}\cdots \psi_{\lambda_l+m-l}
\psi^*_{m-l}\cdots \psi^*_{m-1}\ket{m}
.\end{multline}
\ytableausetup
 {mathmode, boxsize=2em}

\begin{figure}[htpb]
	\centering
\begin{ytableau}
	*(lightgray) & & & &\\
	   & *(lightgray)& &  \\
	& & *(lightgray)&  \\
	\scriptstyle 3\rightarrow & \none[\scriptstyle \overset{\uparrow}{2}]& \none[\scriptstyle \overset{\uparrow}{1}]\\
	\none[\scriptstyle \overset{\uparrow}{4}]\\
\end{ytableau}
	\caption{Нумерация внешних рёбер диаграммы $\lambda=\left[ 5,\,4,\,4,\,1 \right] $}
	\label{fig:2}
\end{figure}

Пронумеруем внешние рёбра диаграммы $\lambda$  начиная от нижнего ребра первого столбца и двигаясь против часовой стрелки числами $l,\,l-1,\ldots,\,2,\,1$ (см. пример на рис.~\ref{fig:2}).
Тогда вертикальные рёбра будут занумерованы
числами $i-\lambda_i$, а горизонтальные --- числами
$\beta_i+1$. Отсюда следует, что
\begin{equation}\left\{ i-\lambda_i \right\}_{i=d+1}^{l}=
 \left\{ 1,\,2,\ldots,\,l\right\} \setminus
 \left\{ \beta_i +1 \right\} _{i=1}^{d},\end{equation}
а также
\begin{equation}
\left\{\lambda_i+m-i \right\}_{i=d+1}^{l}=
 \left\{ m-l,\,m-l+1,\ldots,\,m-1 \right\} \setminus
 \left\{ m-\beta_i -1 \right\} _{i=1}^{d}
.\end{equation} 
Теперь можем переписать
\begin{equation}
\psi^*_{m-l}\cdots \psi^*_{m-1}=
(-1)^b \psi^*_{\lambda_l+m-l}\cdots \psi^*_{\lambda_{d+1}+m-(d+1)}
\psi_{m-\beta_d-1}^*\cdots \psi_{m-\beta_1-1}^*
,\end{equation} 
где
\begin{equation}
	b= \sum_{i=1}^{d} \beta_i
,\end{equation} 
и, как итог,
\begin{equation}
	\ket{m,\,\lambda}=(-1)^{b}
	\psi_{m+\alpha_{1}}\cdots
	\psi_{m+\alpha_d}\psi^*_{m-\beta_d -1} \cdots \psi_{m-\beta_{1}-1}^* \ket{m}
,\end{equation} 

\end{proof}


\begin{dfn*}
Введём также \emph{производящие функции для фермионов}
\begin{equation}
\psi(z)=\sum _{k\in \mathbb{Z}}^{} \psi_k z^k,\qquad
\psi^* (z)=\sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \psi^*_k z^{-k-1}
.\end{equation} 
\end{dfn*}

\begin{dfn*}
Будем обозначать \emph{нормальное упорядочение} фермионных
операторов как $\normord{\left( \ldots \right) }$.
Результатом нормального упорядочения будет перемещение
всех операторов уничтожения направо, а операторов
рождения --- налево, где каждая транспозиция двух
фермионов будет производиться в согласии с антикоммутационным
соотношением и, следовательно, давать множитель $(-1)$. 

\end{dfn*}
Для строгого определения пространства Фока потребуется ввести несколько дополнительных обозначений. Пусть
\[
	V=\bigoplus_{j \in \mathbb{Z}} \mathbb{C}  v_j
\]
--- бесконечномерное комплексное векторное пространство с фиксированным базисом $\left\{ v_j \mid j \in \mathbb{Z} \right\} $. Будем понимать $v_j$ как вектор с единицей
на $j$-м месте и нулями на остальных.
Обозначая через $\wedge$ внешнее произведение векторов, можем
реализовать на данном пространстве наши физические состояния
$\ket{m,\,\lambda}$  в согласии с \eqref{eq:2281} как
\[
\ket{m,\,\lambda}\equiv v_{\lambda_1+m-1}\wedge v_{\lambda_2+m-2}\wedge\ldots\wedge   v_{\lambda_l+m-l}\wedge v_{m-l-1}\wedge
 v_{m-l-2}\wedge \ldots
.\] 
Линейное пространство, в котором находится данное состояние тогда
будет задаваться как
\[
	\mathcal{F}^{(m)}= \bigwedge \nolimits ^{\mkern-4mu\infty}_{(m)}V
.\] 
\begin{dfn*}
\emph{Пространством Фока} будем называть
\[
	\mathcal{F}=\bigoplus_{m \in \mathbb{Z}} \mathcal{F}^{(m)}
.\] 
\end{dfn*}

\begin{dfn*}
Элементами алгебры $gl(\infty)$ будут бесконечномерные матрицы,
у которых конечное количество диагоналей отличны от нулевых:
\begin{equation}
	gl(\infty)=\left\{ 
	\left( a_{ij} \right) \mid i,\,j \in \mathbb{Z},\ a_{ij}=0 \text{ при } \left| i-j \right| \gg 0\right\} 
.\end{equation} 
Базисом данной алгебры можно выбрать матрицы  $E_{ij}$,
у которых единственный, отличный от нуля, элемент равен 1 и находится
на пересечении $i$-й строки и $j$-го столбца.
 \begin{equation}
	(E_{ij})_{kl}=\delta_{ik}\delta_{jl}
.\end{equation} 
Понятно, что
\[
E_{ij}v_k= \delta_{jk} v_i
.\] 

\end{dfn*}
Нетрудно получить коммутационные соотношения для данной алгебры.
\begin{stm*}
\[
\left[ E_{ij},\,E_{kl} \right] =
\delta_{jk}E_{il}-\delta_{il}E_{kj}
.\]
\end{stm*}
\begin{proof}
\begin{multline}
\left[ E_{ij},\,E_{kl} \right] =
E_{ij}E_{kl}-E_{kl}E_{ij}=
\delta_{in}\delta_{jm}\delta_{km}\delta_{lp}-
\delta_{kn}\delta_{lm}\delta_{im}\delta_{jp}=\\=
\delta_{jk}E_{il}-\delta_{il}E_{kj}
.\end{multline} 
\end{proof}




Представление $R$ группы $\mathrm{GL}(\infty)$ (получаемой 
экспоненциированием $gl(\infty)$)и представление
$\rho$ алгебры Ли $gl(\infty)$ в пространстве $\mathcal{F}$ можно задать формулами
\begin{align}
	R\left( A \right) \left(  v_{i_1} \wedge 
	 v_{i_2} \wedge \ldots\right) &=
	A  v_{i_1} \wedge A  v_{i_2}\wedge 
	\ldots,
	\label{eq:GLr}\\
	\rho(a)\left(  v_{i_1} \wedge  v_{i_2}\wedge 
\ldots\right) &=a  v_{i_1} \wedge  v_{i_2}
	\wedge \ldots+  v_{i_1} \wedge 
	a  v_{i_2}\wedge \ldots+\ldots
.\end{align} 
Последние две формулы связаны соотношением
\begin{equation}
	\mathrm{e} ^{\rho(a)}=R\left( \mathrm{e} ^{a} \right) ,\qquad a \in gl_{\infty}
.\end{equation} 
\begin{stm*}
Отображение
\begin{equation}
	\rho(E_{ij})=\psi_i \psi_j^{*}
	\label{eq:2283}
\end{equation} 
является представлением алгебры $gl_\infty$
на введённом пространстве Фока.
\end{stm*}
\begin{proof}
Т.\:к.
\begin{multline}
	\left[ \psi_i \psi^*_j,\,\psi_k \psi^*_l \right] 
	=\psi_i \psi_j^* \psi_k \psi^*_l -\psi_k \psi^*_l
	\psi_i \psi^*_j=\\=\psi_i \left( \delta_{jk} -\psi_k \psi_j^* \right) \psi^*_l-\psi_k \psi_l^* \psi_i \psi^*_j=\\=\delta_{jk}\psi_i \psi^*_l-\psi_k \psi_i  \psi_l^*
	\psi_j^*-\psi_k \psi_l^* \psi_i \psi_j^*=\\=
	\delta_{jk} \psi_i \psi_{l}^*-
	\delta_{il}\psi_k \psi_j^*
.\end{multline}
Следовательно скобка Ли при отображении сохраняется.
\end{proof}

\begin{stm*}
Оператор представления $R$ элемента $A \in \mathrm{GL}(\infty)$ в пространстве $\mathcal{F}$
даётся как
\begin{equation}
	R(A) \ket{m,\,\lambda} =\sum_{\mu \in \mathrm{Par}}^{} \left( 
	\det A_{\mu_1+m,\mu_2+m-1,\ldots}^{\lambda_1+m,\lambda_2+m-1,\ldots}\right) \ket{m,\,\mu}.\end{equation}
\end{stm*}

\begin{proof}
Пользуясь формулой \eqref{eq:GLr} и стандартным исчислнием внешних степней найдём \begin{multline}
	R(A)\left( v_{i_m}\wedge v_{i_{m-1}}\wedge \ldots	 \right) =\sum_{j_m,j_{m-1},\ldots \in \mathbb{Z}}^{}
	A_{j_m,i_{m}}v_{j_m}\wedge A_{j_{m-1},i_{m-1}} v_{j_{m-1}}\wedge  \ldots	=\\= \sum_{j_m >j_{m-1}> \ldots}^{} \left( 
		\det A_{j_m,j_{m-1},\ldots}^{i_{m},\,i_{m-1},\ldots}\right) v_{j_m} \wedge v_{j_{m-1}}\wedge \ldots
	\label{}
.\end{multline}
где $A^{i_m,i_{m-1},\ldots}_{j_m,j_{m-1},\ldots}$ означает
матрицу, состоящую из элементов, стоящих
на пересечении строк $j_m,\,j_{m-1},\ldots$ и столбцов
$i_m,\,i_{m-1},\ldots$ матрицы $A$.

\end{proof}



\begin{dfn*}
\begin{equation}
	\widehat{gl(\infty)}= gl(\infty)
	\oplus  \mathbb{C}c,
\end{equation} 
где $\mathbb{C}c$ называют \emph{центром} и скобка Ли задаётся как
\begin{equation}
	\left[ a,\,b \right] =ab-ba+ \alpha\left( a,\,b \right) c
.\end{equation} 
\end{dfn*}
Функцию $\alpha(a,\,b)$ называют \emph{два-коциклом}, для
корректности определения скобки Ли на неё накладываются
дополнительные ограничения.
\begin{stm*}
Два-коцикл должен удовлетворять соотношению
\begin{equation}
	\alpha\left( xy-yx,\,z \right) +\alpha\left( yz-zy,\,x \right) +\alpha\left( zx-xz,\,y \right) =0
,\end{equation}
а также должен быть  линеен по обоим аргументам  и антисимметричен.
\end{stm*}
\begin{proof}
\begin{itemize}
	\item Антисимметричность скобки влечёт антисимметричность $\alpha(a,\,b)$.
	\item Линейность скобки по обоим аргументам влечёт аналогичную линейность $\alpha(a,\,b)$.
	\item Из тождества Якоби скобки
\begin{equation}
\left[ \left[ x,\,y \right],\,z \right] +\left[ \left[ y,\,z \right] ,\,x \right] +\left[ \left[ z,\,x \right] ,\,y \right] =0
\end{equation} 
следует, что
\begin{multline}
	\left[ xy -yx+\alpha\left( x,\,y \right) c,\,z \right] +\left[ yz-zy+\alpha\left( y,\,z \right) c,\,x \right] +\\+\left[ zx-xz+\alpha\left( z,\,x \right) c,\,y \right] =0
\end{multline} 
и, как итог,
\begin{equation}
	\alpha\left( xy-yx,\,z \right) +\alpha\left( yz-zy,\,x \right) +\alpha\left( zx-xz,\,y \right) =0
.\end{equation} 
\end{itemize}

\end{proof}%Коммутационными соотношениями данной алгебры будут
%\begin{align}
%	\left[ E_{ij},\,E_{kl} \right] &=0 &&
%	\text{при } j \neq k ,\ l \neq i,\\
%	\left[ E_{ij},\,E_{jl} \right] &=
%	E_{il} && \text{при } l\neq i,\\
%	\left[ E_{ij},\,E_{ki} \right] &=-E_{kj}
%				       && \text{при } j
%				       \neq k,
%	\left[ E_{ij},\,E_{ji} \right] =
%.\end{align}

Центрально расширенная алгебра $\widehat{gl(\infty)}$ пригодится нам для изучения нормально упорядоченных пар операторов
$\normord{\psi_i \psi_j^*}$.

Покажем, что представлением данной
алгебры на пространстве Фока будет
\begin{equation}
	\hat{\rho}(E_{ij})= \normord{\psi_i \psi_j^*}
.\end{equation} 
%\[
%	\braket{0 | \left[ \normord{\psi_i\psi_j^*},\,\normord{\psi_k \psi^*_l} \right] |0}=
%.\] 
%\[
%	\braket{\mathcal{S} | \normord{\psi_i \psi_j^*} |\ldots,\,n_{-1},\,n_0,\,n_1,\ldots}
%.\] 
%\begin{multline*}
%	\left[ \normord{\psi_i\psi_j^*},\,\normord{\psi_k \psi^*_l} \right]=
%\begin{cases}
%	\left[ \psi_i\psi_j^*,\,\psi_k \psi^*_l \right],&
% j\ge 0,\, l\ge 0,\\
%	\left[ \psi_i\psi_j^*,\,\psi_k \psi^*_l \right],&
% j\ge 0,\, l< 0,\,k\ge 0,\\
%	\left[ \psi_i\psi_j^*,\,\psi^*_l \psi_k \right],&
% j\ge 0,\, l< 0,\,k< 0,\\
%		\left[ \psi_i\psi_j^*,\,\psi_k \psi^*_l \right],&
%j<0,\, l\ge 0,\,i\ge 0,\\
%		\left[ \psi_j^*\psi_i,\,\psi_k \psi^*_l \right],&
%j<0,\, l\ge 0,\,i< 0,\\
%		\left[ \psi_i\psi_j^*,\,\psi_k \psi^*_l \right],&
%j<0,\, l< 0,\,i\ge  0,\,k\ge 0,\\
%		\left[ \psi_i\psi_j^*,\,\psi^*_l\psi_k  \right],&
%j<0,\, l< 0,\,i\ge  0,\,k< 0,\\
%		\left[ \psi_j^*\psi_i,\,\psi_k \psi^*_l \right],&
%j<0,\, l< 0,\,i<  0,\,k\ge  0,\\
%		\left[ \psi_j^*\psi_i,\,\psi^*_l\psi_k  \right],&
%j<0,\, l< 0,\,i<  0,\,k<0,  \\
%\end{cases}
%\end{multline*}
\begin{dfn*}
\emph{Свёрткой} будем называть разность произведения операторов
и их нормального упорядочения
\begin{equation}
	\wick{\c\psi_i \c\psi_j^*}=\psi_i \psi_j^*-
	\normord{\psi_i \psi_j^*}
	\label{}
.\end{equation}
\end{dfn*}
\begin{stm*}
Свёртка буквально равна вакуумному среднему двух операторов
\begin{equation}
	\wick{\c\psi_i \c\psi_j^*}=\braket{0 | \psi_i \psi_j^*| 0}
.\end{equation}
\end{stm*}
\begin{proof}
\begin{equation}
	\wick{\c\psi_i \c\psi_j^*}=\wick{\c\psi_i \c\psi_j^*}\braket{0  | 0}=\wick{\braket{0 | \c\psi_i \c\psi_j^* | 0}}
	=\braket{0 | \psi_i \psi_j^*-\normord{\psi_i \psi_j^*} | 0}=\braket{0 | \psi_i \psi_j^*| 0}
.\end{equation} 

\end{proof}
Явное вычисление вакуумных средних даёт
\begin{align}
	\wick{\c\psi_i \c\psi_i^*}&=1 && \text{при }
	i< 0,
	\label{eq:contr1}\\
	\wick{\c \psi_i \c \psi_j^*}&=0 && \text{во всех остальных случаях}
\label{eq:contr2}
.\end{align}
\begin{stm*}
Коммутатор нормально упорядоченных пар операторов равен
\begin{equation}
	\left[ \normord{\psi_i \psi_j^*},\,\normord{
	\psi_k \psi_l^*} \right] =
	\delta_{jk} \normord{\psi_i\psi_l^*}
	-\delta_{il} \normord{\psi_k \psi_j^*}+
	\alpha\left( E_{ij},\,E_{kl} \right) 
	\label{}
,\end{equation}
где
\begin{equation}
\alpha\left( E_{ij},\,E_{kl} \right)= \delta_{jk} \wick{\c \psi_i \c\psi_l^*}-
	\delta_{il} \wick{\c \psi_k \c \psi_j^*}
	\label{eq:2282}
,\end{equation}
\end{stm*}
\begin{proof}
\begin{multline}
	\left[ \normord{\psi_i \psi_j^*},\,\normord{
	\psi_k \psi_l^*} \right] =
	\wick{\left[ \psi_i\psi_j^*-\c\psi_i \c\psi_j^* ,\,\psi_k \psi_l^*- \c1 \psi_k \c1 \psi_l^* \right]}=\\=
	\left[ \psi_i \psi_j^*,\,\psi_{k}\psi_l^* \right]
	=\delta_{jk} \psi_i \psi_l^* -\delta_{il}\psi_k \psi_j^*=\\=\delta_{jk} \wick{\left( \normord{\psi_i \psi_l^*}+
	\c\psi_i \c\psi_l^*\right) }-\delta_{il} \wick{\left( \normord{\psi_k \psi_j^*}+
	\c\psi_k \c\psi_j^*\right) }=\\=
	\delta_{jk} \normord{\psi_i\psi_l^*}
	-\delta_{il} \normord{\psi_k \psi_j^*}+
	\delta_{jk} \wick{\c \psi_i \c\psi_l^*}-
	\delta_{il} \wick{\c \psi_k \c \psi_j^*}=\\=
	\delta_{jk} \normord{\psi_i\psi_l^*}
	-\delta_{il} \normord{\psi_k \psi_j^*}+
	\alpha\left( E_{ij},\,E_{kl} \right) 
	\label{}
.\end{multline}

\end{proof}
Непосредственным вычислением из \eqref{eq:2282}, \eqref{eq:contr1} и \eqref{eq:contr2} получаем, что 
\begin{equation}
	\begin{aligned}
		&\alpha\left( E_{ij},\,E_{ji} \right) =-\alpha
	\left( E_{ji},\,E_{ij} \right) =1\quad
	\text{при } i<  0,\ j\ge 0,\\
	&\alpha\left( E_{ij},\,E_{kl} \right) =0
		\quad \text{во всех остальных случаях.}
	\end{aligned}
	\label{alph}
\end{equation}
\begin{stm*}
$\alpha\left( E_{ij},\,E_{kl} \right) $ действительно является два-коциклом.
\end{stm*}

\begin{proof}
Линейность по каждому
аргументу и антисимметричность $\alpha\left( E_{ij},\,E_{kl} \right) $ очевидны.
Далее проверим условие, следующее из тождества Якоби
\begin{multline}
	\alpha\left( E_{ij}E_{kl}-E_{kl}E_{ij},\,E_{mn}  \right) +
	\alpha\left( E_{kl}E_{mn}-E_{mn}E_{kl},\,E_{ij} \right) +\\+
	\alpha\left( E_{mn}E_{ij}-E_{ij}E_{mn},\,E_{kl} \right) =0
,\end{multline} 
\begin{multline}
	\alpha\left( \delta_{jk}E_{il}-\delta_{il}E_{kj},\,E_{mn}  \right) +	\alpha\left( \delta_{lm}E_{kn}-\delta_{kn}E_{ml},\,E_{ij} \right) +\\+
	\alpha\left( \delta_{ni}E_{mj}-\delta_{mj}E_{in},\,E_{kl} \right) =0
,\end{multline}
\begin{multline}
	\delta_{jk}\alpha \left(E_{il},\,E_{mn}\right)-\delta_{il}\alpha\left(E_{kj},\,E_{mn}\right)  +\\+
	\delta_{lm}\alpha \left(E_{kn},\,E_{ij}\right)-\delta_{kn}\alpha\left(E_{ml},\,E_{ij}\right) +\\+
	\delta_{ni}\alpha \left(E_{mj},\,E_{kl}\right)-\delta_{mj}\alpha\left(E_{in},\,E_{kl}\right) =0
,\end{multline}
\begin{multline}
	\delta_{jk}\wick{\left( \delta_{lm} \c \psi_i \c\psi_n^*-
	\delta_{in} \c1 \psi_m \c1 \psi_l^* \right)} -\delta_{il}\wick{\left( \delta_{jm} \c \psi_k \c\psi_n^*-
	\delta_{kn} \c1 \psi_m \c1 \psi_j^* \right)} +\\+	\delta_{lm}\wick{\left( \delta_{in} \c \psi_k \c\psi_j^*-
	\delta_{kj} \c1 \psi_i \c1 \psi_n^* \right)}-\delta_{kn}\wick{\left( \delta_{il} \c \psi_m \c\psi_j^*-
	\delta_{mj} \c1 \psi_i \c1 \psi_l^* \right)}+\\+	\delta_{ni}\wick{\left( \delta_{jk} \c \psi_m \c\psi_l^*-
	\delta_{lm} \c1 \psi_k \c1 \psi_j^* \right)}-\delta_{mj}\wick{\left( \delta_{kn} \c \psi_i \c\psi_l^*-
	\delta_{il} \c1 \psi_k \c1 \psi_n^* \right)}=0
,\end{multline}
\begin{equation}
0=0
.\end{equation} 
\end{proof}


%\begin{multline*}
%	\left[ \normord{\psi_i\psi_j^*},\,\normord{\psi_k \psi^*_l} \right]=\normord{\psi_i \psi_j^*}\normord{\psi_k \psi_l^*}-\normord{\psi_k \psi_l^*}\normord{\psi_i \psi_j^*}=\\=
%\begin{cases}
%	\psi_i \psi^*_j \psi_k \psi_l^*-
%	\psi_k \psi_l^* \psi_i \psi_j^*,&
% j\ge 0,\, l\ge 0,\\
%	\psi_i \psi^*_j \psi_k \psi_l^*-
%	\psi_k \psi_l^* \psi_i \psi_j^*,&
% j\ge 0,\, l< 0,\,k\ge 0,\\
%	\psi_i \psi^*_j \psi_k \psi_l^*-
%	\psi_k \psi_l^* \psi_i \psi_j^*,&
% i,\,l\ge 0,\ j< 0,\\
%\end{cases}
%\end{multline*}
\ytableausetup{boxsize=0.5em}

\begin{dfn*}
	\emph{Операторами сдвигов} будем называть
\begin{equation}
	H_n= \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \normord{\psi_k \psi_{k+n}^{*}}
.\end{equation}
\emph{Производящая функция операторов сдвига} тогда даётся как
\begin{equation}
	 H(t)= \sum_{k=1}^{\infty} t_k H_k
.\end{equation}
\end{dfn*}
\begin{dfn*}
	\emph{Алгеброй Гейзенберга} (осцилляторной алгеброй) $\mathcal{A}$  будем называть комплексную алгебру Ли с базисом $\left\{ a_n,\,n\in \mathbb{Z};\, \hbar  \right\} $ и коммутационными соотношениями
	\[
	\left[ \hbar ,\,a_n \right] =0,\qquad \left[ a_m,\,a_n \right] = m \delta_{m,-n}\hbar 
	.\] 
\end{dfn*}

\begin{stm*}
	В фермионном пространстве Фока $\mathcal{F}$ подалгебра Гейзенберга будет реализовываться операторами $\hat{\rho}\left( \delta_{i,j-n} \right) =H_n$.
\end{stm*}
\begin{stm*}
	В бозонном пространстве Фока $\mathcal{B}=\mathbb{C}\left[ t_1,\,t_2,\ldots \right] $ для $\mu  \in \mathbb{R}$, $n \in \mathbb{N}$ реализацией алгебры Гейзенберга будет
	\[
	a_n= \frac{\partial }{\partial t_n} ,\qquad a_{-n}=
	n  t_{n},\qquad a_0=\mu
	.\] 
\end{stm*}

Следовательно, можно предположить, что существует некоторое \emph{<<бозонное>>} представление $\hat{\rho}^B$ алгебры $\widehat{gl(\infty)}$ на  пространстве $\mathcal{B}$, для которого
выполняется ($n \in \mathbb{N}$)
\[
\hat{\rho}^B\left( \delta_{i,j-n} \right) =\frac{\partial }{\partial t_n} ,\qquad \hat{\rho}^B\left( \delta_{i,j+n} \right) =nt_n,\qquad \hat{\rho}^B\left( \delta_{i,j} \right) =\mu
.\] 
В рамках этого предположения связь данного представления с $\hat{\rho}$ может быть явно задана
с помощью следующего определения.
\begin{dfn*}
Изоморфизм между описанным
фермионным пространством Фока $\mathcal{F}$ и бозонным пространством $\mathcal{B}$ полиномов
от $t_1,\,t_3,\ldots$
%$,\,z$ и $z^{-1}$
\begin{equation}
	\Phi: \mathcal{F}\to \mathcal{B}= \mathbb{C}\left[ t_1,\,t_2,\ldots
	%;\,z,\,z^{-1} 
\right] 
\end{equation} 
задаёт \emph{бозонно-фермионное соответствие}.
\end{dfn*} Как следствие, можно построить бозонные представления
$\rho^B=\Phi \rho \Phi^{-1}$ и $\hat{\rho}^B= \Phi \hat{\rho} \Phi^{-1}$ на данном пространстве.

%\begin{stm*}
%	Бозонное представление базисного элемента алгебры $\overline{gl}_\infty$ $\hat{\rho}^B\left( E_{ij} \right) $,
%	действующего на состояние $\ket{m,\,\lambda}$ может
%быть найдено из производящей функции
%\[
%\sum_{i,j}^{} u ^i v^{-j} \hat{\rho}^B\left( E_{ij} \right) =
%\frac{1}{1-v /u}\left( \left( \frac{u}{v} \right) ^m \Gamma\left( u,\,v \right) -1 \right) 
%,\]
%где
%\[
%\Gamma\left( u,\,v \right) =\exp \left( \sum_{j\ge 1}^{} \left( u^j-v^j \right) x_j \right) \exp \left( -\sum_{j\ge 1}^{} \frac{u^{-j}-v^{-j}}{j}\frac{\partial }{\partial x_j}  \right) 
%.\] 
%\end{stm*}

Для непосредственных вычислений полезным будет следующее свойство.
\begin{stm*}
\[
	H(t)= \sum_{k=1}^{\infty} t_k \sum_{n \in \mathbb{Z}}^{} \psi_n \psi_{k+n}
.\]
\end{stm*}
\begin{proof}
Имеем
\begin{multline}
	H_n= \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \normord{\psi_k \psi_{k+n}^*}= \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \wick{\left( 
	\psi_{k}\psi_{k+n}^*-\c \psi_k \c \psi_{k+n}^*\right) }=\\=\begin{cases}
		\displaystyle \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \psi_k \psi_{k+n}^*, & n\neq 0,\\
		\displaystyle \sum_{i>0}^{} \psi_k \psi_k^*-
		\sum_{i\le 0}^{} \psi^*_k \psi_k,&
		n=0.
	\end{cases}
	\label{}
\end{multline}
Откуда получаем, что
\[
	H(t)= \sum_{k=1}^{\infty} t_k \sum_{n \in \mathbb{Z}}^{} \psi_n \psi_{k+n}
.\] 
\end{proof}
\begin{stm*}
	Для $n \in \mathbb{N}$
\[
H_n \ket{0}=0,\qquad H_0 \ket{0}\sim \ket{0}
,\]
а состояния вида
\[
H_{_-1}^{k_1}\cdots H_{-n}^{k_n} \ket{0}
\]
линейно независимы.
\end{stm*}
\begin{stm*}
	Вакуумным вектором в пространстве $\mathcal{B}$ 
	может быть выбрана единица.
\end{stm*}
\begin{proof}
	Т.\:к. для $n \in \mathbb{N}$ $a_n(1)=0
,$ состояния вида $a_{-1}^{k_1} \cdots a_{-n}^{k_n}\cdot 1$  линейно независимы, а $a_0(1)=\mu$.
\end{proof}
\begin{stm*}
Бозонно-фермионное соответствие явно задаётся как
\[
\Phi\left( \ket{\lambda} \right) = s_\lambda(t)
.\] 
\end{stm*}
\begin{proof}
Линейность представления позволяет записать
\begin{equation}
	H_n =\sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \normord{\psi_k \psi_{k+n}^*}=
	\sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \hat{\rho}\left( E_{k,k+n} \right) =
	\hat{\rho} \left( \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{}\delta_{ik}
	\delta_{j,k+n}\right) =
	\hat{\rho}\left( \delta_{i,j-n} \right) 
	\label{eq:2284}
.\end{equation} 
Откуда
\begin{equation}
H(t)= \sum_{k=1}^{\infty} t_k H_k= \sum_{k=1}^{\infty} 
t_k \hat{\rho}\left( \delta_{i,j-k} \right) =
\hat{\rho} \left(\sum_{k=1}^{\infty} t_k  \delta_{i,j-k} \right)
\label{eq:2285}
.\end{equation} 
Необходимо, чтобы отображение бозонно-фермионного соответствия
удовлетворяло тождеству
\[
\Phi\left[ \exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k H_k \right) \ket{\lambda} \right] =
\hat{R}^B \left[ \exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k \delta_{i,j-k} \right) \right] \Phi\left( \ket{\lambda} \right) 
,\]
где подразумевается, что $\Phi\left( \ket{\lambda} \right) =
 \Phi\left( \ket{\lambda} \right) (t)$.
Имеем
\[
\hat{R}^B \left[ \exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k \delta_{i,j-k} \right) \right] =
 \exp \left[ \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k \hat{\rho}^B \left(\delta_{i,j-k}\right)  \right] =
\exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k \frac{\partial }{\partial t_k}  \right) 
.\] 
Правая часть тождества тогда
\[
\hat{R}^B \left[ \exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k \delta_{i,j-k} \right) \right] \Phi\left( \ket{\lambda} \right) =\Phi\left( \ket{\lambda} \right) \left( t+\eta \right) 
.\] 
В левой же части 
\begin{multline}
	\exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k H_k \right) =\exp \left[ \hat{\rho} \left( \sum_{k=1}^{\infty} \eta_k \delta_{i,j-k} \right)  \right] =\hat{R} \left[\exp \left( \sum_{k=1}^{\infty} \eta_k \delta_{i,j-k}\right) \right] =\\=
	\hat{R}\left[ \exp \left( \sum_{k=1}^{\infty} \eta_k \delta_{i,j-1}^k \right)  \right] =\hat{R}\left[ 
	\sum_{k=1}^{\infty} s_k(\eta)\delta_{i,j-k}\right]\equiv
	\hat{R} \left( A \right) 
.\end{multline} 
Элемент введённой матрицы $A$, находящийся на пересечении
$i$-й строки и $j$-го столбца тем самым принимает вид
\[
A_{ij}=s_{j-i}(\eta)
.\] 
Имеем
\begin{multline}
	\Phi\left[\exp \left( \sum_{k\ge 1}^{} \eta_k H_k \right) \ket{\lambda}\right] = \Phi\left[\sum_{\mu \in \mathrm{Par}}^{} \det \left(A_{\mu_1+m,\mu_2+m-1,\ldots}^{\lambda_1+m,\lambda_2+m-1,\ldots}\right) \ket{\mu}\right]=\\=\sum_{\mu \in \mathrm{Par}}^{} \det \left(A_{\mu_1+m,\mu_2+m-1,\ldots}^{\lambda_1+m,\lambda_2+m-1,\ldots}\right) \Phi\left(\ket{\mu}\right)		\label{}
.\end{multline}
Теперь можем рассмотреть случай $t=0$, тогда, используя то, что
$\Phi\left( \ket{\mu} \right)|_{t=0} =0$ для всех состояний, отличных от вакуумного, получаем
\[
\det\left( A_{m,m-1,\ldots}^{\lambda_1+m,\lambda_2+m-1,\ldots}
	\right) =\Phi\left( \ket{\lambda} \right) (\eta).\] 
\[
\det  
s_{\lambda_i-i+j}(\eta)
 =\Phi\left( \ket{\lambda} \right) (\eta) 
.\] 
\[
	s_{\lambda}(\eta)
 =\Phi\left( \ket{\lambda} \right) (\eta) 
.\]
\[
 \Phi\left( \ket{\lambda} \right) =
	s_{\lambda}(t)
.\]
Также в ходе доказательства было получено соотношение
\[
\Phi\left( \ket{\lambda} \right) =\braket{0 | e^{H(t)} | \lambda}
.\] 
\end{proof}
\section{Иерархия КП}
\emph{Иерархия КП} --- бесконечный набор нелинейных дифференциальных
уравнений, первое из которых даётся как
\begin{equation}
\frac{1}{4} \frac{\partial ^2F}{\partial t_2^2} =
\frac{1}{3} \frac{\partial ^2 F}{\partial t_1 \partial t_3} 
-\frac{1}{2} \left( \frac{\partial ^2 F}{\partial t_1^2}  \right) ^2 -\frac{1}{12} \frac{\partial ^4F}{\partial t_1^4} 
\label{eq:FKP}
.\end{equation} 
Далее будут обсуждаться экспоненциированные решения
данной иерархии ($\tau$\emph{-функции}) $\tau\left( t \right) =\exp \left( F(t) \right) $.
В разделах \ref{subsec:lp} и \ref{subsec:bh}
опишем методы получения уравнений данной
иерархии. \subsection{Пары Лакса}
\label{subsec:lp}
Для псевдодифференциального оператора
	\begin{equation}
L=\partial + \sum_{j=1}^{\infty} f_j \partial^{-j},\qquad
\text{где}\qquad \partial = \frac{\partial }{\partial t_1},
\end{equation} 
условия совместности системы линейных уравнений
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
Lw&= kw, \\
\frac{\partial w}{\partial t_j} &=  B_j w,
\end{aligned}
\right.\qquad\text{где }
B_j=\left( L^j \right) _+.
\end{equation} 
могут быть записаны в Лаксовой форме
\begin{equation}
	\frac{\partial L}{\partial t_j} =\left[ 
	B_j,\,L\right] 
.\end{equation} 
Из второго уравнения данной иерархии получаем
\begin{equation}
\frac{\partial f_1}{\partial t_2} =
\frac{\partial ^2 f_1}{\partial t_1^2} +
2 \frac{\partial f_2}{\partial t_1} ,\qquad
\frac{\partial f_2}{\partial t_2} =\frac{\partial^2
f_2}{\partial t_1^2}+ 2 \frac{\partial f_3}{\partial t_1} 
+2 \frac{\partial f_1}{\partial t_1} f_1
,\qquad\ldots\end{equation} 
Из третьего --- 
\begin{equation}
\frac{\partial f_1}{\partial t_3} =
\frac{\partial ^3f_1}{\partial t_1^3} +3 \frac{\partial ^2f_2}{\partial t_1^2} +3 \frac{\partial f_3}{\partial t_1} 
+6 \frac{\partial f_1}{\partial t_1} f_1
,\qquad\ldots\end{equation} 
Устраняя $f_2$ и $f_3$ из данных уравнений и
пользуясь обозначениями  $u=-2f_1$, получаем
\emph{уравнение КП}
\begin{equation}
3 \frac{\partial ^2 u}{\partial t_2^2} =
\frac{\partial }{\partial t_1} \left( 
4 \frac{\partial u}{\partial t_3} +6 u \frac{\partial u}{\partial t_1} -\frac{\partial ^3u}{\partial t_1^3} \right) 
\label{eq:ukp}
.\end{equation} 
Требует пояснений введённое обозначение для $u$.
Решение первоначальной задачи на собственные значения
можно искать в виде
\begin{equation}
	w=\mathrm{e} ^{\xi\left( \mathbf{t},\,k \right) }\left( 1+ \frac{w_1}{k}+\frac{w_2}{k^2}+\ldots \right) ,\qquad \text{где}\qquad \xi\left( \mathbf{t},\,k \right) =
	\sum_{j=1}^{\infty} t_j k^j
.\end{equation} 
Тогда связь между $w_i$ и $f_i$ может быть найдена, например, из уравнений
\begin{equation}
\frac{\partial w}{\partial t_j} =B_j w
.\end{equation} 
Из уравнения на $t_1$ получаем
\begin{equation}
\frac{\partial w_1}{\partial t_1} =-f_1,\qquad\ldots
\label{eq:wf}
.\end{equation} 
Оказывается, что все функции $w_1,\,w_2,\ldots$ могут
быть выражены через одну функцию $\tau$ по формуле
\begin{equation}
	w=\frac{\displaystyle \tau\left( t_1- \frac{1}{k},\,t_2-\frac{1}{2k^2},\,t_3 -\frac{1}{3k^3},\ldots \right) }{\tau\left( t_1,\,t_2,\,t_3,\ldots \right) }
	\mathrm{e} ^{\xi\left( \mathbf{t},\,k \right) }
.\end{equation} 
Откуда, например,
\begin{equation}
w_1=-\frac{\partial \tau}{\partial t_1} \cdot \tau^{-1}
\label{eq:wtau}
.\end{equation} 
Иерархия КдФ получается из иерархии КП условием $L^2=\partial^2+u$ и бесконечный набор функций  $f_i$ выражается через $u$. Таким же свойством обладает
$\tau$-функция, между ними имеется связь
\begin{equation}
u= 2\frac{\partial ^2}{\partial t_1^2} \ln \tau
\label{eq:utau}
.\end{equation} 
Обозначение $u=-2f_1$ теперь поясняется формулами
\eqref{eq:wf}, \eqref{eq:wtau}, \eqref{eq:utau}.
Также, интегрируя два раза по $t_1$ уравнение  \eqref{eq:ukp} и принимая во внимание обозначение для $F$, получаем
в точности уравнение \eqref{eq:FKP}.
\subsection{Билинейное тождество Хироты}
\label{subsec:bh}
\begin{dfn*}
	\emph{Производные хироты} $\mathrm{D}_1^{n_1} \cdots \mathrm{D}_m^{n_m}$ 
задаются из соотношения
\begin{equation}
	\mathrm{e} ^{y_1 \mathrm{D}_1+y_2 \mathrm{D}_2+ \ldots}f\cdot g=
f\left( x_1+y_1,\,x_2+y_2,\ldots \right) 
g\left( x_1-y_1,\,x_2-y_2,\ldots \right) 
.\end{equation} 
\end{dfn*}
\begin{stm*}[билинейное тождество]
Для любых $x$ и $x'$ положим
\begin{equation}
	\xi=\xi\left( \mathbf{t},\,k \right) ,\qquad
	\xi'=\xi\left( \mathbf{t}',\,k \right) 
.\end{equation} 
Тогда справедливо следующее тождество:
\begin{equation}
0= \oint \frac{\mathrm{d} k}{2\pi \mathrm{i} }
\mathrm{e} ^{\xi-\xi'} \tau\left( t_1-\frac{1}{k},\,
t_2- \frac{1}{2k^2},\ldots\right) \tau\left( 
t_1'+\frac{1}{k},\,t_2'+ \frac{1}{2k^2},\ldots\right) 
.\end{equation} 
\end{stm*}
Уравнения КП получаются из билинейного
тождества после замены $t_j=x_j+y_j$, $t_j'=x_j-y_j$:
 \begin{multline}
\oint \frac{\mathrm{d} k}{2\pi \mathrm{i} }
\exp \left( 2 \sum_{j=1}^{\infty} k^j y_j \right) 
\tau \left( x_1+y_1-\frac{1}{k},\,x_2+y_2-\frac{1}{2k^2},\ldots \right)\times\\\times
\tau\left( x_1-y_1+\frac{1}{k},\,x_2-y_2+\frac{1}{2k^2},\ldots \right) =\\= \oint \frac{\mathrm{d} k}{2\pi \mathrm{i}}
\exp \left( 2 \sum_{j=1}^{\infty} k^j y_j \right) 
\exp \left( \sum_{j=1}^{\infty} \left( y_l-\frac{1}{l k^l} \right) \mathrm{D}_l \right) \tau\cdot \tau
.\end{multline} 
Раскладывая подынтегральную функцию в ряд по степеням
$y_j$ и вычисляя коэффициент при $k^{-1}$, получаем
уравнения КП. Например
\begin{equation}
	(\mathrm{D}_1^4 +3\mathrm{D}_2^2-4\mathrm{D}_1 \mathrm{D}_3)\tau\cdot \tau=0,\qquad
	(\mathrm{D}_1^3 \mathrm{D}_2+2\mathrm{D}_2 \mathrm{D}_3-3\mathrm{D}_1 \mathrm{D}_4)\tau\cdot \tau=0
.\end{equation} 
Первое из них --- буквально \eqref{eq:FKP} с учётом
определения $F$.
\subsection{Соотношения Плюккера, фермионное представление}
\label{subsec:schur}
Решения данной иерархии
могут быть разложены по базису полиномов Шура
\begin{equation}
	\tau\left( t \right) =\sum_{\lambda}^{} C_\lambda s_\lambda\left( t \right) 
\label{eq:2}
.\end{equation} 
Можно показать, что $\tau(t)$ --- решение
иерархии КП тогда и только тогда, когда коэффициенты
$C_\lambda$ удовлетворяют соотношениям Плюкера, первое
из которых
\begin{equation}
C_{\left[ 2,\,2 \right] }C_{\left[ \emptyset \right] }
-C_{\left[ 2,\,1 \right] }C_{\left[ 1 \right] }
+C_{\left[ 2 \right] }C_{\left[ 1,\,1 \right] }=0
.\end{equation} 
Пусть $\hat{R}(G)$ --- оператор на пространстве Фока, являющийся представлением элемента  $G$ группы $\widehat{GL(\infty)}$. 
Рассмотрим выражение
\begin{multline}
	\braket{0 | \mathrm{e}^{H(t)}\hat{R}(G) | 0}=
\braket{0 | \mathrm{e} ^{H(t)} \sum_{\lambda \in \mathrm{Par}}^{} \det \left(G_{\lambda_1,\lambda_2-1,\ldots}^{0,-1,\ldots}\right) |\mu }=\\=
\sum_{\lambda \in \mathrm{Par}}^{} \det \left(G_{\lambda_1,\lambda_2-1,\ldots}^{0,-1,\ldots}\right)\braket{0 | \mathrm{e} ^{H(t)}  |\lambda }=\sum_{\lambda \in \mathrm{Par}}^{} \det \left(G_{\lambda_1,\lambda_2-1,\ldots}^{0,-1,\ldots}\right)s_\lambda(t)
.\end{multline} 
Сравнивая с $\tau$-функцией в бозонном представлении \eqref{eq:2}
можно получить, что
\begin{equation}
	\tau(t)=\braket{0 | \mathrm{e}^{H(t)}\hat{R}(G) | 0}\quad \text{при} \quad C_\lambda= \det
	\left( G^{0,-1,\ldots}_{\lambda_1,\lambda_2-1,\ldots} \right) 
.\end{equation} 
Такой способ записи $\tau$-функций будем называть \emph{фермионным представлением}.
\subsection{Гипергеометрические $\tau$-функции}
Имеется очень важный подкласс решений иерархии КП, который
 включает множество физический примеров --- гипергеометрические $\tau$-функции. Они ограничены особым видом элемента $G$ группы
 $\widehat{GL(\infty)}$, а именно в фермионном представлении задаются как
\[
\tau(t)= \braket{0 | e^{H(t)}e^{A(\beta)} | 0}
.\] 
\begin{equation}
A(\beta)=\sum_{k=1}^{\infty} \beta_k A_k,\qquad A_k= \oint \frac{dz}{2\pi \mathrm{i} } \normord{
\left[ \left( \frac{1}{z} r(D) \right) ^k \psi(z) \right] \cdot \psi^*(z)}
,\end{equation} 
где $D=z \frac{\partial }{\partial z}$.
Данный оператор действует на степени $z$ следующим образом
\begin{equation}
	D^n z^k=D^{n-1}z \frac{\partial }{\partial z} z^k=kD^{n-1}z^k=k^n z^k
.\end{equation} 
 
Функция от дифференциального оператора $D$ понимается в смысле
ряда Тейлора этой функции в окрестности нуля
\begin{multline}
	 \frac{1}{z}r(D) \psi(z)  =\frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}D^n \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \psi_k z^k  =
	 \sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} 
	 \frac{r^{(n)}(0)}{n!}\psi_k k^n z^{k-1}=\\=
	 \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} r(k)\psi_k z^{k-1}
.\end{multline} 
При $k=2$ получаем
\begin{multline}
	\frac{1}{z}r(D)\frac{1}{z}r(D)=
	\frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}
	D^n \frac{1}{z}\sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} D^k=\\=\frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}
	\sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}\left(D^{n-i} \frac{1}{z}\right)\sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} D^{k+i}=\\=\frac{1}{z^2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}
	\sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}(-1)^{n-i} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} D^{k+i}=
\\=\frac{1}{z^2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}
 (D-1)^n \sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} D^{k}=
 \frac{1}{z^2}r(D-1)r(D)
.\end{multline}
Для любой степени $k$ нетрудно получить по индукции общий результат и тогда
\begin{multline}
	\left[ \left( \frac{1}{z}r(D)  \right) ^k
	\psi(z)\right] \cdot \psi^*(z)=\\=
	\sum_{n \in \mathbb{Z}}^{} r(n)r(n-1)\cdots
	r\left( n-k+1 \right) \psi_n z^{n-k}\sum_{j \in \mathbb{Z}}^{} \psi_j^* z^{-j-1}
.\end{multline}
После чего можем получить альтернативный, более простой для непосредственных вычислений, способ записи $A_k$
\begin{equation}
	A_k=\sum_{n\in \mathbb{Z}}^{} \normord{\psi_n \psi_{n-k}}	\prod_{i=0}^{k-1} 
	r(n-i)\label{}
.\end{equation}
В бозонном представлении оказывается, что
гипергеометрические $\tau$-функции КП имеют вид
\begin{equation}
	\tau\left( t \right) 
	=\sum_{\lambda}^{} r_\lambda
	s_\lambda (\beta) s_\lambda \left( t \right) 
,\end{equation} 
где $s_\lambda(\beta)$ --- полином Шура от переменных
$\beta_k$,
\begin{equation}
	r_\lambda=\prod_{w \in \lambda}^{} r\left( c\left( w \right)  \right)  
,\end{equation} 
\begin{equation}
	c(w)=j-i,\qquad 1\le  i\le l(\lambda),\qquad
	1\le j\le \lambda_i
.\end{equation} 
Визуализация функции $c(w)$ на диаграмме Юнга:
\ytableausetup{boxsize=1.5em}
\begin{center}
\begin{ytableau}
	0&1&2&3\\
	-1&0&1\\
	-2&-1
\end{ytableau}
\end{center}
\subsection{$\tau$-функция чисел Гурвица}
Производящая функция простых чисел Гурвица
\begin{equation}
	\tau_H(t)=
	\sum_{m=0}^{\infty} \sum_{\mu}^{} h_{m;\mu}^{\circ}
	t_{\mu_1} t_{\mu_2} \cdots t_{\mu_{l(\mu)}}
	\frac{u^m}{m!}
,\end{equation} 
где
\begin{equation}
h^{\circ}_{m;\mu}= \frac{1}{|\mu|!}
\left| \left\{ \left( \eta_1,\ldots,\,\eta_m \right) ,\ 
\eta_i \in C_2 \left( S_{|\mu|} \right) \colon
\eta_m \circ \cdots \circ \eta_1 \in C_\mu\left( S_{|\mu|} \right) \right\}  \right| 
,\end{equation} 
$S_{|\mu|}$ --- симметрическая группа перестановок $\mu$ 
элементов, $C_2\left( S_{|\mu|} \right) $ --- множество
всех транспозиций в $S_{|\mu|}$ и $C_\mu \left( S_{|\mu|} \right) $ --- множество всех перестановок циклического типа $\mu$.

Можно показать, что
\begin{equation}
	\tau_H(t)=\sum_{\lambda}^{} \mathrm{e}^{u c(\lambda)}s_\lambda \left( \beta_k=\delta_{k,\,1} \right) 
	s_\lambda(t)
\label{eq:4}
,\end{equation} 
где $c(\lambda)= \sum_{w \in \lambda}^{} c(w)$. 
То есть данная производящая функция --- гипергеометрическая
$\tau$-функция с параметрами
\begin{equation}
	r(n)=\mathrm{e} ^{un},\qquad
	\beta_1=1,\qquad \beta_k=0,\ k\ge 2
.\end{equation} 
\section{Квантовая деформация иерархии КП}


%В $\hbar $\emph{-деформированной иерархии КП} связь между $F$ и $\tau$ будет следующей
%\begin{equation}
%	F^\hbar \left( t \right) =
%	\hbar ^2 \ln \left( \tau^\hbar \left( t \right)  \right) 
%.\end{equation} 
%В разделах далее будем добавлять $\hbar $
%в $\tau$-функции так, чтобы полученные $\tau^\hbar $-функции
%удовлетворяли $\hbar$-деформированной иерархии, а также
%имели  <<хорошее>> разложение по степеням $\hbar $.
\subsection{Деформация Такасаки-Такебе}
$\hbar $-формулировка иерархии КП была введена Такасаки и Такебе 
путём добавления формального параметра $\hbar $ в уравнения
иерархии. Главной целью было исследовать 
бездисперсионную иерархию КП в пределе  $\hbar \to 0$.
Существование такого предела влечёт дополнительные
ограничения на свободную энергию $F$: параметр $\hbar $ 
должен быть добавлен в логарифм $\tau$-функции
<<правильно>> --- $F$ не должна содержать отрицательных степеней $\hbar $. Связь между свободной энергией и $\tau$-функцией
в деформированной иерархии даётся как
\[
F (t)=\hbar ^2 \ln \tau (t)
.\] 
Уравнения $\hbar $-деформированной иерархии КП получаются  из
иерархии КП заменой  $t_k\to t_k /\hbar $.
Первое уравнение деформированной иерархии
\begin{equation}
	\frac{1}{4} \frac{\partial ^2 F}{\partial t_2^2} =\frac{1}{3} \frac{\partial ^2 F}{\partial t_1 \partial t_3} -\frac{1}{2} \left( \frac{\partial^2 F}{\partial t_1^2} \right) ^2-\frac{\hbar ^2}{12} \frac{\partial^4 F}{
	\partial t_1^4}
.\end{equation} 
$\tau$-функции  иерархии $\hbar $-КП
\begin{equation}
	\tau \left( t \right) =
	\sum_{\lambda}^{} C_\lambda 
	s_\lambda \left( \frac{t}{\hbar } \right) 
	\label{eq:3}
,\end{equation} 
где $C _{\lambda}$ удовлетворяют соотношениям Плюкера.

Первое уравнение бездисперсионной ($\hbar \to 0$) иерархии принимает вид
\[
\frac{1}{4} \frac{\partial ^2 F}{\partial  t_2^2} =
\frac{1}{3} \frac{\partial ^2 F}{\partial t_1 \partial t_3} 
-\frac{1}{2} \left( \frac{\partial ^2 F}{\partial t_1^2}  \right) ^2
.\] 
Согласно Такасаки и Такебе $\tau$-функции с <<хорошим>>
квазиклассическим поведением имеют вид
\[
\tau(t)= \braket{0 | e^{H(t)}e^{A(\beta)} | 0}
.\] 
\begin{equation}
A(\beta)=\sum_{k=1}^{\infty} \beta_k A_k,\qquad A_k= \frac{1}{\hbar }\oint \frac{dz}{2\pi i } \normord{
\left(  \frac{1}{z} r_k(\hbar D)   \psi(z) \right) \cdot \psi^*(z)}
,\end{equation} 
где, как и прежде, $D= z \frac{\partial }{\partial z}$.

Заметим, что масштабированием времён $t_k \to \frac{t_k}{\hbar }$ 
любой $\tau$-функции КП можно получить решение $\hbar $-КП.
Однако такой простой деформацией можно получить функцию $F$,
которая не будет удовлетворять требуемым свойствам.
Нетривиальная деформация может быть получена, когда параметр
$\hbar $ также присутствует в деформированных коэффициентах
Плюкера $C_\lambda$. В фермионном
представлении мы знаем как деформировать $\tau$-функции так,
чтобы функции $F(t)$ могли иметь корректный квазиклассический
предел. Более того, полученные функции могут иметь явную геометрическую структуру, например, разложение по родам.
Тем не менее, описанная деформация не даёт рецепта, как
деформировать произвольную  $\tau$-функцию, чтобы получить
хорошее квазиклассическое поведение.
%
%\begin{equation}
%	\tau^\hbar (t)= \braket{0 | \mathrm{e} ^{H\left( t /\hbar  \right) } \exp \left( \frac{1}{\hbar }A^\hbar  \right) | 0}
%,\end{equation} 
%где
%\begin{equation}
%A^\hbar = \oint \frac{dz}{2\pi \mathrm{i} }
%\normord{\left[ \hat{A}\left( z,\,\hbar \frac{d }{d z}\right)\psi(z)   \right] \cdot \psi^*(z)}
%\end{equation} 
%и
%\begin{equation}
%	\hat{A}\left( z,\,\hbar  \frac{d }{d z} \right) = \sum_{i \in \mathbb{Z},j\ge 0}^{} a_{ij}
%	z^i \left( \hbar  \partial_z \right) ^j
%.\end{equation} 
%\begin{equation}
%	\left( \hbar D- j \right) ^n z^k=
%	\left( \hbar D-j \right) ^{n-1}\left( \hbar k -j\right) z^k=\left( \hbar k-j \right) ^n z^k 
%.\end{equation}
%\begin{multline}
%	\frac{1}{z}r(\hbar D) \psi(z)  =\frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}(\hbar D)^n \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \psi_k z^k  =\\=
%	 \sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} 
%	 \frac{r^{(n)}(0)}{n!}\psi_k (\hbar k)^n z^{k-1}=
%	 \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} r(\hbar k)\psi_k z^{k-1}
%.\end{multline}
%\begin{multline}
%	\frac{1}{z} r(\hbar D) \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} r(\hbar k) \psi_k z^{k-1}=\frac{1}{z}  \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!} \left( \hbar D \right) ^n
%	\sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} r\left( \hbar k \right) 
%	\psi_k z^{k-1}=\\=
%	\frac{1}{z}\sum_{n=0}^{\infty} \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}\hbar ^n
%	r\left( \hbar k \right) \psi_k \left( k-1 \right) ^nz^{k-1}=\\=\sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} r\left( \hbar (k-1) \right) r(\hbar k)\psi_k z^{k-2}
%	\label{}
%.\end{multline}
%\begin{multline}
%	\frac{1}{z}r(\hbar D)\frac{1}{z}r(\hbar D)=
%	\frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}
%	(\hbar D)^n \frac{1}{z}\sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} (\hbar D)^k=\\=\frac{1}{z} \sum_{n=0}^{\infty}\frac{r^{(n)}(0)}{n!} \hbar ^n
%	\sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}\left(D^{n-i} \frac{1}{z}\right)\sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} \hbar ^kD^{k+i}=\\=\frac{1}{z^2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}\hbar ^n
%	\sum_{i=0}^{n} \binom{n}{i}(-1)^{n-i} \sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} \hbar ^kD^{k+i}=
%\\=\frac{1}{z^2} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{r^{(n)}(0)}{n!}
%\left(\hbar (D-1)\right)^n \sum_{k=0}^{\infty} \frac{r^{(k)}(0)}{k!} (\hbar D)^{k}=\\=
%\frac{1}{z^2}r\left(\hbar (D-1)\right)r(\hbar D)
%.\end{multline}
%
\subsection{$\tau$-функция чисел Гурвица}
Формула Римана-Гурвица
\begin{equation}
	2g-2=m-\left| \mu \right| -l(\mu)
,\end{equation} 
позволяет нам разделить вклады различных родов $g$ 
в производящую функцию. Каждая точка простого ветвления
даёт вклад $+1$ к степени $\hbar $, каждый цикл
длины $\mu_i$ даёт вклад $-\mu_i -1$ к степени $\hbar $.
Получаем замену переменных
\begin{equation}
t_{\mu_i}\to  \hbar ^{-\mu_i -1} t_{\mu_i},\qquad
u\to \hbar u
\label{eq:1}
.\end{equation} 
Умножая производящую функцию на $\hbar ^2$, чтобы
избавиться от отрицательных степеней $\hbar $ 
в разложении, получаем
\begin{equation}
	F^\hbar _H(t)=\sum_{g=0}^{\infty} \hbar ^{2g}F_H^g(t)
.\end{equation}
Покажем, что разложением по родам \eqref{eq:1}
 $\tau$-функции иерархии КП \eqref{eq:4} действительно можно
получить $\tau$-функцию иерархии  $\hbar $-КП \eqref{eq:3}.
Имеем
\begin{equation}
	\tau^\hbar _H(t)=
	\sum_{\lambda}^{} e ^{u\hbar c(\lambda)}
	s_\lambda\left( \beta_k =\delta_{k,1} \right) 
	s_\lambda\left( \frac{t_1}{\hbar ^2},\,
	\frac{t_2}{\hbar ^3},\ldots\right) 
.\end{equation}
Можно показать, что
\begin{equation}
	\tau^\hbar _H(t)=
	\sum_{\lambda}^{} e ^{u\hbar c(\lambda)}
	s_\lambda\left( \frac{1}{\hbar },\,0,\,0,\ldots \right) s_\lambda\left( \frac{t}{\hbar } \right) 
\end{equation}
и что коэффициенты
\begin{equation}
	C_\lambda^\hbar = e ^{u\hbar  c(\lambda)}
	s_\lambda \left( \beta_k =\frac{\delta_{k,1}}{\hbar } \right) 
\end{equation}
удовлетворяют соотношениям Плюкера. Это показывает, что $\hbar $-деформацией
мы получаем $\tau$-функцию иерархии $\hbar $-КП. 
\subsection{Гипергеометрические $\tau$-функции}
Числа Гурвица --- это один из примеров гипергеометрических $\tau$-функций КП. Также к ним относятся статсуммы эрмитовой матричной модели и модели БГВ в фазе характеров. Оказывается, что
для всех них правильной деформацией, согласующейся с разложением
по родам и <<хорошим>> квазиклассическим поведением будет
\[
\left\{
\begin{aligned}
	r(n)&\to r\left( \hbar  n \right), \\
	\beta_n&\to \frac{\beta_n}{\hbar },\\
	t_n &\to \frac{t_n}{\hbar }.
\end{aligned}
\right.
\] 
\section{Бозонно-фермионное соответствие $B$КП}
\subsection{$q$-полиномы Шура}
Обычным полиномам Шура в $B$КП соответствуют \emph{$q$-полиномы Шура}.
Для их определения потребуется ввести производящую функцию
полиномов $P_{n,m}$:
\[
\sum_{n,m=0}^{\infty} P_{n,m} z_1^n z_2^m=
\left[ \exp \left( 
2 \sum_{k=0}^{\infty} t_{2k+1}\left( 
z_1^{2k+1}+z_2^{2k+1}\right) \right) -1 \right] \frac{z_1-z_2}{z_1+z_2}
.\] 
Из этого определения очевидно, что $P_{n,m}$ --- антисимметричны.
Определим антисимметричную матрицу
\[
	\left( M_\lambda(t) \right) _{i,j}=P_{\lambda_i,\lambda_j}(t)
\]
для случая, когда $l(\lambda)$ --- нечётное. Если же  $l(\lambda)$ 
--- чётное, то будем добавлять к этой матрице
одну строку $P_{0,\lambda_j}(t)$ (как будто мы добавили к диаграмме Юнга ещё одну строку длины 0). Окончательно,
$q$-полиномы Шура определяются как
\[
q_\lambda(t)= 2^{-l /2} \operatorname{Pf} M_\lambda (t)  \equiv 2^{-l /2} \sqrt{\det M_\lambda (t)} 
.\] 
\subsection{Нейтральные фермионы и алгебра $\widehat{go(\infty)}$}
Нейтральные фермионы определяются как
\begin{equation}
	\phi_m= \frac{\psi_m +\left( -1 \right) ^m \psi^*_{-m}}{\sqrt{2} }
,\end{equation} 
\begin{equation}
	\phi_m^*= \frac{\psi_m^* +\left( -1 \right) ^m \psi_{-m}}{\sqrt{2} }
.\end{equation}
Откуда сразу можно заметить что 
\begin{equation}
	\phi_m^*= (-1)^m \phi_{-m}
.\end{equation} 
Благодаря этому свойству далее мы можем ограничиться
рассмотрением лишь фермионов $ \phi_m  $.
Прямой подстановкой можно получить каноническое коммутационное соотношение нейтральных
фермионов
\begin{equation}
	\left\{ \phi_k,\,\phi_m \right\} =\left( -1 \right) ^k
	\delta_{k+m,0}
,\end{equation} 
а также их действие на вакуум <<моря Дирака>>
\begin{equation}
\phi_m \ket{0}=0,\quad
\bra{0}\phi_{-m} =0,\quad m<0.\end{equation} 

Множеством строгих разбиений $\mathrm{SP}\subset \mathrm{Par}$ будем называть множество таких $\lambda \in \mathrm{Par}$, для которых выполнено $\lambda_1>\lambda_2\ldots>\lambda_{l}$.


Для разбиений $\lambda \in \mathrm{SP}$ определим
состояния
\begin{equation}
\ket{\lambda}= \begin{cases}
\phi_{\lambda_1} \phi_{\lambda_2} \cdots \phi_{\lambda_{l}}
\ket{0},& l=0 \mod 2,\\
\sqrt{2} \phi_{\lambda_1}\phi_{\lambda_2}\cdots 
\phi_{\lambda_l} \phi_0 \ket{0},& l=1 \mod 2.
\end{cases}
\end{equation} 
Такое же определение для $\lambda \notin \mathrm{SP}$ очевидно влечёт $\ket{\lambda}=0$ и любое суммирование по разбиениям $\lambda \in \mathrm{Par}$ сводится к суммированию по $\lambda \in \mathrm{SP}$.

Введём также производящую функцию нейтральных фермионов
\begin{equation}
	\phi(z)= \sum_{k \in \mathbb{Z}}^{} \phi_k z^k
.\end{equation} 

Коммутационные соотношениям
билинейных комбинаций нейтральных фермионов $\phi_k \phi_m$
\begin{multline}
\left[ \phi_{a}\phi_b,\,\phi_{c}\phi_d \right] =
\phi_a \phi_b \phi_c \phi_d -\phi_c \phi_d \phi_a \phi_b=
\phi_a \left( \left( -1 \right) ^b \delta_{b+c,0}-\phi_c \phi_b
 \right) 	\phi_d-\\-
 \phi_c \left( \left( -1 \right) ^a \delta_{a+d,0}-\phi_a \phi_d \right) \phi_b=
\left( -1 \right) ^b \delta_{b+c,0} \phi_a \phi_d-
(\left( -1 \right)^a \delta_{a+c,0}- \phi_c \phi_a) \phi_b \phi_d-\\-\left( -1 \right) ^a
\delta_{a+d,0} \phi_c \phi_b+\phi_c \phi_a \left(\left( -1 \right) ^b \delta_{b+d,0}-\phi_b \phi_d
\right) =\left( -1 \right) ^b \delta_{b+c,0} \phi_a \phi_d-\\-
\left( -1 \right)^a \delta_{a+c,0} \phi_b \phi_d+ \left( -1 \right) ^b \delta_{b+d,0} \phi_c \phi_a-\left( -1 \right) ^a
\delta_{a+d,0} \phi_c \phi_b
%\phi_a \phi_b \phi_c \phi_d -\\-
%\phi_c \left( \left(-1\right)^a \delta_{a+d,0}-\phi_a \phi_d \right) \phi_b=
%\phi_a \phi_b \phi_c \phi_d -
%\left( -1 \right) ^a \delta_{a+d,0}\phi_c \phi_b
%+\\+\left( \left( -1 \right) ^a \delta_{a+c,0}- \phi_a \phi_c \right) \left( \left( -1 \right) ^b\delta_{b+d,0} -\phi_b \phi_d \right) =\\=
%\phi_a \phi_b \phi_c \phi_d -\left( -1 \right) ^a
%\delta_{a+d,0} \phi_c \phi_b
%\left( -1 \right) ^b \delta_{b+c,0}
%	\phi_a \phi_d-\left( -1 \right) ^a
%	\delta_{a+c,0}
%	\phi_b \phi_d+\left( -1 \right) ^b
%	\delta_{b+d,0}\phi_c \phi_a-\\-
%	\left( -1 \right) ^a \delta_{a+d,0}
%	\phi_c \phi_b
.\end{multline} 
Элементами матричной алгебры Ли $go(\infty)$
являются матрицы
\begin{equation}
	F_{k,m}=(-1)^m E_{k,-m}-(-1)^k E_{m,-k}
.\end{equation} 
Их коммутационные соотношения
\begin{multline}
	\left[ F_{a,b},\,F_{c,d} \right] =(-1)^{b+d}\left[ E_{a,-b},\, E_{c,-d} \right] -(-1)^{b+c} \left[ 
	E_{a,-b},\,E_{d,-c}\right] -\\-\left( -1 \right) ^{
a+d}\left[ E_{b,-a},\,E_{c,-d} \right] +
\left( -1 \right) ^{a+c}\left[ E_{b,-a},\,E_{d,-c} \right] =
\\=(-1)^{b+d}\left( \delta_{b+c,0} E_{a,-d}-
\delta_{a+d,0} E_{c,-b}\right) -
\left( -1 \right) ^{b+c}\left( \delta_{b+d,0}E_{a,-c}-
\delta_{a+c,0}E_{d,-b}\right)-\\-
\left( -1 \right) ^{a+d} \left( \delta_{a+c,0} E_{b,-d}
-\delta_{b+d,0}E_{c,-a}\right) +\left( -1 \right) ^{a+c}
\left( \delta_{a+d,0} E_{b,-c} -\delta_{b+c,0} E_{d,-a} \right) =\\=
(-1)^b \delta_{b+c,0} F_{a,d}-(-1)^a \delta_{a+c}F_{b,d}+
\left( -1 \right) ^b\delta_{b+d,0} F_{c,a}-\left( -1 \right) ^a \delta_{a+d,0} F_{c,b}
\end{multline} 
совпадают с коммутационными соотношениями билинейных
комбинаций нейтральных фермионов. Значит представление
алгебры $go(\infty)$ может быть реализовано
на введённом пространстве Фока элементами $\phi_k \phi_m$.
%\begin{equation}
%	\phi_k \phi_m=
%	\frac{1}{2}\left(\psi_k +\left( -1 \right) ^k \psi^*_{-k}
%	\right)\left( \psi_m+\left( -1 \right) ^m \psi_{-m}^* \right) =???
%.\end{equation} 

Нормальное упорядочение на этот раз определим как
\begin{equation}
\normord{\phi_k \phi_m}= \phi_k \phi_m - \braket{0 | \phi_k
\phi_m| 0}
.\end{equation} 
Легко видеть, что 
\begin{equation}
	\braket{0 | \phi_k \phi_m | 0}=\delta_{k+m,0} \eta[m]
,\end{equation}
где
\begin{equation}
	\eta[m]= \begin{cases}
		0,& m<0,\\
		\frac{1}{2},& m=0,\\
		(-1)^m,& m>0.
	\end{cases}
\end{equation} 
Коммутационное соотношение алгебры нормально упорядоченных пар нейтральных
фермионов 
\begin{multline}
	\left[ \normord{\phi_a \phi_b},\,\normord{\phi_c \phi_d} \right] =\left( -1 \right) ^b \delta_{b+c,0}
	\normord{\phi_a \phi_d}-\left( -1 \right) ^a
	\delta_{a+c,0}
	\normord{\phi_b \phi_d}+\left( -1 \right) ^b
	\delta_{b+d,0}\normord{\phi_c \phi_a}-\\-
	\left( -1 \right) ^a \delta_{a+d,0}
	\normord{\phi_c \phi_b}+
	\left(\delta_{c,b}\delta_{a,d}-\delta_{a-c,0}
	\delta_{b-d,0}\right) \left( 
\left( -1 \right) ^a \eta[b]-\left( -1 \right) ^b \eta[a]\right) 
.\end{multline} 
Введём операторы
\begin{equation}
	J_k= \frac{1}{2} \sum_{m \in \mathbb{Z}}^{} (-1)^{m+1} \normord{\phi_m \phi_{-m-k}}
.\end{equation} 
Заметим, что
\begin{equation}
J_0=\frac{1}{2}\left(\sum_{m<0}^{} \left( \phi_m \phi_{-m}-(-1)^m \right)+\phi_0^2-\frac{1}{2}+\sum_{m>0}^{} \phi_m \phi_{-m} \right)=0
.\end{equation} 
И тогда
\begin{equation}
J_k = \begin{cases}
	\displaystyle \frac{1}{2} \sum_{m \in \mathbb{Z}}^{} (-1)^{m+1}
	\phi_m \phi_{-m-k},& k\neq 0,\\
	0,& k=0,
\end{cases}
\end{equation} 
Пусть $k\neq 0$ --- чётное число, тогда
\begin{multline}
	J_k=\frac{1}{2} \left(\sum_{m\ge -k /2}^{} (-1)^{m+1}
	\phi_m \phi_{-m-k}+
\sum_{m<-k /2}^{} (-1)^{m+1}\phi_m \phi_{-m-k}\right)=\\=
\frac{1}{2}\left( \sum_{m\ge 0}^{} \left( -1 \right) ^{m-k /2+1}\phi_{m-k /2} \phi_{-m-k/2}\right. + \\ + \left. \sum_{m>0}^{} \left( -1 \right) ^{m+k /2+1}\phi_{-m-k /2}\phi_{m-k /2} \right) =\\=
\frac{1}{2}\left(\phi_{-k /2}^2+ \sum_{m>0}^{}\left( -1 \right) ^{m+k /2+1}\left( -1 \right) ^{-m-k /2}\delta_{-k,0}
\right) =0
.\end{multline} 
Для нечётных же $k$
\begin{multline}
	J_k=\frac{1}{2} \left(\sum_{m\ge -(k-1) /2}^{} (-1)^{m+1}
	\phi_m \phi_{-m-k}+
\sum_{m\le -(k+1) /2}^{} (-1)^{m+1}\phi_m \phi_{-m-k}\right)=\\=
\frac{1}{2}\left( \sum_{m\ge 0}^{} \left( -1 \right) ^{m+(k+1) /2}\phi_{m-(k-1) /2} \phi_{-m-(k+1)/2}\right. + \\ + \left. \sum_{m\ge 0}^{} \left( -1 \right) ^{m+(k-1) /2}\phi_{-m-(k+1) /2}\phi_{m-(k-1) /2} \right) =\\=
 \sum_{m\ge 0}^{}\left( -1 \right) ^{m+(k+1) /2}\phi_{m-(k-1) /2} \phi_{-m-(k+1)/2}
.\end{multline}
Поэтому далее будет подразумеваться что $J_k$ имеют лишь нечётные индексы.
Коммутатор данных операторов
\begin{equation}
\left[ J_k,\,J_m \right] =\frac{1}{4}
\sum_{i,j \in \mathbb{Z}}^{} \left( -1 \right) ^{i+j+2}
\left[\normord{\phi_i \phi_{-i -k}},\,\normord{\phi_j \phi_{-j -k}}\right]\xlongequal[]{\text{TODO}} \frac{k}{2} \delta_{k+m,0}
.\end{equation} 
Для них выполнено
\begin{equation}
J_m  \ket{0}=0,\qquad
\quad \bra{0}J_{-m}=0,\quad m>0
.\end{equation} 
Определим также производящую функцию данных операторов
\begin{equation}
	J(t)= \sum_{k \in \mathbb{Z}_\text{неч}^+}^{} t_k J_k%,\qquad
%	J_-(\mathbf{s})= \sum_{k \in \mathbb{Z}_\text{odd}}^{} s_k J_{-k}
.\end{equation} 

Как и в случае иерархии КП бозонно-фермионное
соответствие $B$КП задаётся как
\[
	\Phi\left( \ket{\lambda} \right) =\braket{0 | \mathrm{e} ^{J(t)} | \lambda}
.\] 
Оказывается, что
\[
	\Phi(\ket{\lambda})=2^{-l /2} q_\lambda\left( \frac{t}{2} \right) 
.\] 


\section{Иерархия $B$КП}
\subsection{Билинейное тождество $B$КП}
Иерархию $B$КП проще всего задать через её \emph{билинейное тождество}
\begin{multline}
\frac{1}{2\pi i } \oint
e^{\xi^{\text{н}}\left( t-t',\,k \right) }\tau_{B\text{КП}}\left( t-2 \left[ k^{-1} \right]  \right) \tau_{B\text{КП}}\left( t'+2 \left[ k^{-1} \right]  \right) \frac{d k}{k}=\\=
\tau_{B\text{КП}}\left( t \right) \tau_{B\text{КП}}
(t')
,\end{multline} 
где
\begin{equation}
	t\pm \left[ k^{-1} \right] 
	\xlongequal[]{\text{опр}}
	\left\{ t_1\pm k^{-1},\,t_2 \pm \frac{1}{2}
	k^{-2},\,t_3\pm \frac{1}{3}k^{-3},\ldots\right\} 
\end{equation} 
и
\begin{equation}
	\xi^\text{н}\left( t,\,k \right)=
	\sum_{j \in \mathbb{Z}_{\text{неч}}^+}^{} t_j k^j
.\end{equation} 
Нетрудно получить из билинейного тождества первое уравнение иерархии $B$КП в терминах производных
Хироты 
\begin{equation}
	\left( \mathrm{D}_1^6-5\mathrm{D}_1^3 \mathrm{D}_3
	-5 \mathrm{D}_3^2+9 \mathrm{D}_1 \mathrm{D}_5\right) \tau_{B\text{КП}}\cdot \tau_{B \text{КП}}
.\end{equation} 
Что можно переписать в обычных производных как
\begin{multline}
-60 \left(\frac{\partial ^2F}{\partial
   t_1^2}\right)^3-30 \frac{\partial ^4F}{\partial
   t_1^4} \frac{\partial ^2F}{\partial
   t_1^2}+30 \frac{\partial ^2F}{\partial t_1\, \partial t_3}
   \frac{\partial ^2F}{\partial t_1^2}-\frac{\partial
   ^6F}{\partial t_1^6}+\\+5 \frac{\partial ^2F}{\partial
   t_3^2}-9 \frac{\partial ^2F}{\partial t_1\, \partial t_5}+5
   \frac{\partial ^4F}{\partial t_1^3\, \partial t_3}=0	
	\label{}
.\end{multline}
В фермионном представлении $\tau$-функции  $B$КП задаются как
\begin{equation}
	\tau(t)= \braket{0 | \mathrm{e} ^{J(t) }G | 0}
.\end{equation} 
\subsection{Соотношения Плюккера  $B$КП,
гипергеометрические  $\tau$-функции}
\emph{Соотношения Плюккера} для $B$КП
\begin{multline}
c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,\alpha_k \right] }c_{\left[ 
\alpha_1,\ldots,\,\alpha_k,\,\beta_1,\,\beta_2,\,\beta_3,\,\beta_4\right] }-c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,\alpha_k,\,
\beta_1,\,\beta_2\right] }c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,
\alpha_k,\,\beta_3,\,\beta_4\right] }+\\+c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,\alpha_k,\,
\beta_1,\,\beta_3\right] }c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,
\alpha_k,\,\beta_2,\,\beta_4\right] }-c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,\alpha_k,\,
\beta_1,\,\beta_4\right] }c_{\left[ \alpha_1,\ldots,\,
\alpha_k,\,\beta_2,\,\beta_3\right] }=0
.\end{multline} 
\ytableausetup{boxsize=0.2em}
Простейшее соотношение Плюккера \begin{equation}
	c_{\emptyset}c_{\ydiagram{3,2,1}}-c_{\ydiagram{1}}c_{\ydiagram{3,2}}+c_{\ydiagram{2}}c_{\ydiagram{3,1}}-c_{\ydiagram{3}}c_{\ydiagram{2,1}}=0
.\end{equation} 

Для определения гипергеометрических $\tau$-функций зададим функцию
\begin{equation}
	r_\lambda= \prod_{w \in \lambda}^{} r\left( c(w) \right)  
\label{eq:rl},\end{equation} 
где
\begin{equation}
	c(w)=j,\qquad  1\le i\le l(\lambda),\qquad
	1\le j\le \lambda_i
.\end{equation} 
Визуализация функции $c(w)$ на диаграмме Юнга:
\ytableausetup{boxsize=1.5em}
\begin{center}
\begin{ytableau}
	1&2&3&4\\
	1&2&3\\
	1&2
\end{ytableau}
\end{center}
Также данную функцию можно проще записать как
\begin{equation}
	r_\lambda= \prod_{i=1}^{l} r(1)r(2)\cdots r(\lambda_i)  
.\end{equation} 

Для $k \in \mathbb{Z}_{\text{неч}}^+$ и функции $r$, удовлетворяющей условию
\begin{equation}
	r(n)=r(1-n)
,\end{equation} можно ввести операторы
\begin{equation}
B_k= \oint \frac{d z}{4\pi i }
\normord{\left[\left( \frac{1}{z}r(D) \right) ^k \phi(z)  \right]\cdot  \phi(-z)}=\frac{1}{2}
\sum_{n \in \mathbb{Z}}^{} (-1)^n   \normord{\phi_n}\phi_{k-n}\prod_{i=0}^{k-1} r(n-i)
,\end{equation} 
\begin{equation}
	B(\beta)=\sum_{n \in \mathbb{Z}_{\text{неч}}^+}^{} \beta_n B_n
.\end{equation} 
\emph{Гипергеометрические $\tau$-функции $B$КП}
задаются как 
\begin{equation}
	\tau\left( t \right) =
	\braket{0 | \mathrm{e} ^{H(t)}\mathrm{e} ^{- B(\beta)} | 0}
,\end{equation} 
и могут быть представлены в виде сумм по строгим разбиениям $\mathrm{SP}$.
\begin{equation}
	\tau(t)=\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}^{} r_\lambda
	q_\lambda\left(\frac{\beta}{2}\right) q_\lambda\left(\frac{t}{2}\right)
.\end{equation} 
Данные функции действительно решают иерархию $B$КП,  т.\:к.
$q$-полиномы Шура удовлетворяют соотношениям Плюккера $B$КП,
а множители $r(c(w))$ выносятся как общие. Например,
для простейшего соотношения Плюккера общим множителем
будет
\begin{equation}
	r(1)^3r(2)^2 r(3)
.\end{equation} 
\subsection{$\tau$-функция модели БГВ}
Статсумма данной матричной модели даётся как
\begin{equation}
	Z_{\text{БГВ}}\left( J,\,J^\dagger \right) =
	\frac{1}{V_N} \int\limits_{N \times N}^{}
	DU\,
	\mathrm{e} ^{\Tr \left( J^\dagger U+ J U^\dagger \right) }
,\end{equation} 
где интеграл берётся по пространству унитарных матриц
$N \times N$ с мерой Хаара $DU$ и \begin{equation}V_N= \int\limits_{N\times N}^{} DU \end{equation} --- объём унитарной группы.
Нас будет интересовать так называемая фаза Концевича
данной модели, где времена $t_k$ определены как
\begin{equation}
	t_k= - \frac{1}{2k-1} \Tr \left( J J^\dagger \right) ^{-k+1 /2}
.\end{equation} 
Известно, что статсумма модели БГВ в временах, нормализованных подобающим образом, $\tau_{\text{БГВ}}\left( t /2 \right) $, является
гипергеометрической с параметрами
\begin{equation}
	r(n)= \frac{\left( 2n-1 \right) ^2}{16},\qquad
	\beta_k=2 \delta_{k,1}
\label{eq:rn}
.\end{equation} 
\subsection{$\tau$-функция спиновых чисел Гурвица}
Следующая $\tau$-функция является решением иерархии $B$КП:
\begin{equation}
	\tau \left( p,\,\bar{p} \right) =
	\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}^{} \left( \mathrm{e} ^{u \left[ 
	\Phi_\lambda\left( \left[ 3 \right]  \right) +\frac{1}{2}\Phi_\lambda \left( \left[ 1,\,1 \right]  \right) \right] } \right) q_\lambda\left(\frac{p}{2}\right)q_\lambda \left(\frac{\bar{p}}{2}\right)
	\label{}
.\end{equation}

\section{Квантовая деформация иерархии $B$КП}
Аналогично деформации иерархии КП получаем первое уравнение $\hbar $-$B$КП
\begin{multline}
-60 \left(\frac{\partial ^2F}{\partial
   t_1^2}\right)^3-30\hbar ^2 \frac{\partial ^4F}{\partial
   t_1^4} \frac{\partial ^2F}{\partial
   t_1^2}+30 \frac{\partial ^2F}{\partial t_1\, \partial t_3}
   \frac{\partial ^2F}{\partial t_1^2}-\hbar ^4\frac{\partial
   ^6F}{\partial t_1^6}+\\+5 \frac{\partial ^2F}{\partial
   t_3^2}-9 \frac{\partial ^2F}{\partial t_1\, \partial t_5}+5
   \hbar ^2\frac{\partial ^4F}{\partial t_1^3\, \partial t_3}=0	
	\label{}
.\end{multline}

\subsection{$\tau$-функция модели БГВ
в фазе Концевича}
Добавление $1 /\hbar $ в экспоненту матричного интеграла
модели БГВ
\begin{equation}
	Z_{\hbar \text{БГВ}}=\frac{1}{V_N}
	\int_{N\times N} DU\, \exp \left( \frac{1}{\hbar }
	\Tr \left( J^\dagger U+ J U^\dagger \right) \right) 
\end{equation} 
даёт разложение по родам для фазы Концевича. Деформация
в данной фазе принимает вид
\begin{equation}
t_k\to t_k \hbar ^{k-1}
.\end{equation} 
Имеем соотношение
 \begin{equation}
	 \tau_{\text{БГВ}}\left( \frac{t}{2} \right) =\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}
	 r_\lambda q_\lambda\left( \delta_{k,1} \right) q_\lambda\left( \frac{t}{2} \right) 
.\end{equation} 
Откуда
\begin{equation}
	\tau^\hbar _{\text{БГВ}}\left( \frac{t}{2} \right) =\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}
	 r_\lambda q_\lambda\left( \delta_{k,1} \right) q_\lambda\left( \frac{t_k \hbar ^{k-1}}{2} \right) 
.\end{equation} 
\begin{stm*}
Выполнено равенство
\begin{equation}
q_\lambda \left(\frac{ t_k\hbar ^{k-1}}{2}\right) 
	=
	\hbar ^{|\lambda|} q_{\lambda} \left( \frac{t}{2\hbar }\right) 
.\end{equation} 
\end{stm*}
\begin{proof}
Известно, что
\begin{equation}
	q_R(p)= \sum_{ \substack{\Delta \in \mathrm{OP}\\ \Delta\vdash |R|}}^{} \frac{\Psi_R(\Delta)}{z_\Delta}p_\Delta
,\end{equation} 
где 
\begin{itemize}
\item $\mathrm{OP}$ --- множество нечётных разбиений, то есть разбиений, где все элементы разбиения --- нечётные.
\item $\Psi_R(\Delta)$ 
--- характеры группы Сергеева
\item $z_\Delta$ ---
порядок автоморфизма разбиения $\Delta$
\item $p_\Delta= \prod_{i=1}^{l} p_{\Delta_i} $
\item $p_k= k t_k$
\end{itemize}
Тогда
\begin{equation}
	\prod_{i=1}^{l} p_{\lambda_i}\hbar ^{\lambda_i}=
	\hbar ^{|\lambda|}p_\lambda
.\end{equation} 
Значит
\begin{equation}
	q_\lambda \left( \frac{t_k\hbar ^{k-1}}{2} \right) 
	=
	\hbar ^{|\lambda|} q_{\lambda} \left( \frac{t}{2\hbar } \right) 
.\end{equation} 
\end{proof}
Теперь имеем
\begin{equation}
	\tau^\hbar _{\text{БГВ}}\left( \frac{t}{2} \right) =\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}
	r_\lambda \hbar ^{|\lambda|}q_\lambda\left( \delta_{k,1} \right) q_\lambda\left( \frac{t }{2\hbar } \right) 
.\end{equation}
\begin{stm*}

Выполнено равенство
\begin{equation}
	\frac{q_{\lambda}\left( \delta_{k,1} \right) 
}{\hbar ^{|\lambda|}}= q_\lambda \left( \frac{\delta_{k,1}}{\hbar } \right)  .\end{equation} 
\end{stm*}
\begin{proof}
Напрямую следует из 
\[
	q_R\left( \delta_{k,1} \right) =
	\frac{\Psi_R\left( \left\{ 1,\ldots,\,1 \right\}  \right) }{z_{\left\{ 1,\ldots,\,1 \right\} }}p_1^{|R|}
.\] 
\end{proof}
Это позволяет нам написать
\begin{equation}
	\tau^\hbar _{\text{БГВ}}\left( \frac{t}{2} \right) =\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}
	r_\lambda \hbar ^{2|\lambda|}q_\lambda\left( \frac{\delta_{k,1}}{\hbar } \right) q_\lambda\left( \frac{t }{2\hbar } \right) 
.\end{equation}
Вспоминая определение $r_\lambda$ \eqref{eq:rl} и функцию
$r(n)$ для модели БГВ  \eqref{eq:rn}, можем
записать для модели БГВ
\begin{equation}
	r_\lambda= \prod_{w \in \lambda}^{} \frac{(2c(w)-1)^2}{16} 
.\end{equation} 
Это позволяет записать
\begin{equation}
r_\lambda^\hbar =\hbar ^{2|\lambda|}r_\lambda=\prod_{w \in \lambda}^{} 
\frac{\hbar ^2 \left( 2c(w)-1 \right) ^2}{16}
,\end{equation} 
и мотивирует ввести
\begin{equation}
	r^\hbar(n) = \frac{\hbar ^2 (2n-1)^2}{16}=
	\left( \frac{\hbar}{2}\left( n-\frac{1}{2} \right)  \right) ^2
.\end{equation} 
Замена
\begin{equation}
	n\to \frac{1}{2}+ \hbar \left( n-\frac{1}{2} \right) 
\end{equation} 
позволяет перейти от 
\begin{equation}
	r(n)=\left( \frac{1}{2}\left( n-\frac{1}{2} \right)  \right) ^2
\end{equation} 
к $r^\hbar (n)$. Таким образом, мы представили  $\hbar $-деформацию $\tau$-функции модели БГВ в виде
\begin{equation}
	\tau^\hbar _{\text{БГВ}}\left( \frac{t}{2} \right) =\sum_{\lambda \in \mathrm{SP}}
	r_\lambda^\hbar q_\lambda\left( \frac{\delta_{k,1}}{\hbar } \right) q_\lambda\left( \frac{t }{2\hbar } \right) 
,\end{equation} 
имеющем следующую интерпретацию в терминах фермионного формализма
\begin{equation}
	\tau^\hbar _{\text{БГВ}}=\braket{0 | e ^{H(t /\hbar )}\exp \left( -\frac{1}{\hbar }B^\hbar  \right)  |0 }
,\end{equation} 
\begin{equation}
	B^\hbar =\sum_{n \in \mathbb{Z}_{\text{неч}}^+}^{} \beta_n B_n^\hbar 
,\end{equation} 
\begin{equation}
	B^\hbar_k = \oint \frac{d z}{4\pi i }\normord{\left[ \left(\frac{1}{z}r\left[ \frac{1}{2}+\hbar \left(D-\frac{1}{2}\right) \right]  \right)^k \phi(z)  \right] \cdot \phi(-z)}
\end{equation} 
Получается интригующая замена для оператора $D$
 \begin{equation}
	 D\to \frac{1}{2} +\hbar \left( D-\frac{1}{2} \right) 
.\end{equation} 

\subsection{Cпиновые числа Гурвица}
Формула Римана-Гурвица (простые точки ветвления имеют профиль $(r+1,\,1,\ldots,\,1)$, где $r$ --- чётное)
\[
	2g-2=-2|\mu|+\left( |\mu|-\ell\left(\mu\right) \right) +
	\left( |\nu|-\ell\left(\nu\right) \right)+m r 
.\] 
Т.\:к. $|\mu|=|\nu|$, то
 \[
	 2g-2=mr- \ell(\mu)- \ell(\nu)
.\] 
\[
	\Phi_R(\left\{ 3 \right\} )= 
	\frac{\left( |R|-3 \right) !}{\left( |R|-3 \right) !}\Phi_{R}\left( \left\{ 3,\,1^{|R|-3} \right\}  \right) =\Phi_R\left( \left\{ 3,\,1^{|R|-3} \right\}  \right) 
.\] 
\[
	\Phi_R\left( \left\{ 1,\,1 \right\}  \right) =
	\frac{\left( |R|-2+2 \right) !}{2!\left( |R|-2 \right) !}\Phi_{R}\left( \left\{ 1^{|R|} \right\}  \right)=
	\frac{|R|!}{ (|R|-2)!}=|R|\left(|R|-1\right)
.\] 
Значит
\begin{multline*}
	Z^{\mathrm{(spin)}}\left( \mathbf{p},\,\bar{\mathbf{p}} \right) =
	\sum_{R \in \mathrm{SP}}^{} \exp \left( {u \left[ \Phi_R \left( \left\{ 3 \right\}  \right) +\frac{1}{2}\Phi_R \left( \left\{ 1,\,1 \right\}  \right)  \right] } \right) Q_{R}(\mathbf{p})Q_R\left(\bar{\mathbf{p}} \right) =\\=
	\sum_{R \in \mathrm{SP}}^{} 
	\exp \left( u \left[ 
	\Phi\left( \left\{ 3,\,1^{|R|-3} \right\} \right) +\frac{|R|\left( |R|-1 \right)}{2} \right]  \right) Q_R\left( \mathbf{p} \right) Q_R\left(\bar{\mathbf{p}}\right)=\\=
\sum_{m=0}^{\infty} \sum_{R \in \mathrm{SP}}^{} 
\exp \left(\frac{u|R|\left( |R|-1 \right) }{2}\right)
\frac{\left(\Phi\left( \left\{ 3,\,1^{|R|-3} \right\} \right)u \right)^m}{m!}   Q_R\left( \mathbf{p} \right) Q_R\left(\bar{\mathbf{p}}\right)=\\=\sum_{m=0}^{\infty} \sum_{R \in \mathrm{SP}}^{} \sum_{\substack{\Delta_1,\Delta_2 \in \mathrm{OP}\\ |\Delta_1|=|\Delta_2|=|R|}}^{} 
\exp \left(\frac{u|R|\left( |R|-1 \right) }{2}\right)
\left(\Phi\left( \left\{ 3,\,1^{|R|-3} \right\} \right) \right)^m   \times \\ \times \mathfrak{d}_R^2 \Phi_R\left( \Delta_1 \right) \Phi_R\left(\Delta_2\right)p_{\Delta_1}p_{\Delta_2}  \frac{u^m}{m!}=\\=\sum_{m=0}^{\infty}\sum_{n=0}^{\infty} 
\exp \left( \frac{un(n-1)}{2} \right) 
\sum_{\substack{R \vdash n\\R \in \mathrm{SP}}}^{} \sum_{\substack{\Delta_1,\Delta_2 \in \mathrm{OP}\\ |\Delta_1|=|\Delta_2|=|n|}}^{} \mathfrak{d}_R^2
\left(\Phi\left( \left\{ 3,\,1^{|R|-3} \right\} \right) \right)^m   \times \\ \times  \Phi_R\left( \Delta_1 \right) \Phi_R\left(\Delta_2\right)p_{\Delta_1}p_{\Delta_2}  \frac{u^m}{m!}=\\=\sum_{m=0}^{\infty}\sum_{n=0}^{\infty}\sum_{\substack{\Delta_1,\Delta_2 \in \mathrm{OP}\\ |\Delta_1|=|\Delta_2|=|n|}}^{} 
\exp \left( \frac{un(n-1)}{2} \right) \times\\\times
\mathrm{Hur}_{0,n}^{\mathrm{(spin)}}\bigl( \Delta_1,\,\Delta_2,\,\underbrace{\left\{ 3,\,1^{n-3} \right\}, \ldots,\,\left\{ 3,\,1^{n-3} \right\}}_{m}  \bigr)  p_{\Delta_1}p_{\Delta_2}  \frac{u^m}{m!}
.\end{multline*} 
\begin{center}
    \begin{tabular}{r@{}l}
    \raisebox{-6ex}{$|R|-3\left\{\vphantom{\begin{array}{c}~\\[6ex] ~
    \end{array}}\right.$} &
    \begin{ytableau}
    ~                &  &  \\
    ~               & \none & \none\\
    \none[\vdots]   & \none & \none \\
    ~               & \none & \none \\
    \end{ytableau}
    \end{tabular}
\end{center}
%%% TODO
%\begin{figure}[ht]
%    \centering
%    \incfig{1}
%    \caption{1}
%    \label{fig:1}
%\end{figure}
\subsection{Гипергеометрические $\tau$-функции}
Гипотеза состоит в том, что деформация
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
	t_k &\to \frac{t_k}{\hbar },\\
	\beta_k &\to  \frac{\beta_k}{\hbar },\\
	r(n) &\to r \left( \frac{1}{2}+ \hbar \left( n-\frac{1}{2} \right)  \right) 
\end{aligned}
\right.
\end{equation} 
даёт для гипергеометрических $\tau$-функций иерархии
 $B $КП разложение по родам. Для первых порядков непосредственные
вычисления показывают, что свободная энергия имеет разложение
по чётным положительным степеням $\hbar $.


%Имеем
%\[
%	Q^2_\lambda\left( \frac{\mathbf{t}}{2} \right) 
%	=\tilde{s}_{\tilde{\lambda}}(\mathbf{t})
%,\] 
%где  $\tilde{s}_{\lambda}(\mathbf{t})= s_\lambda\left( t_1,\,0,\,t_{3},\ldots \right) $, а $\tilde{\lambda}=\left( \lambda_1-1,\,\lambda_2-1,\ldots| \lambda_1,\,\lambda_2,\ldots \right) $.
%
%Известно, что \[s_\lambda\left( t_k \hbar ^{k-1} \right) =
%\hbar ^{|\lambda|}s_\lambda \left( \frac{\mathbf{t}}{\hbar }  \right) .\]
%Тогда 
%\[
%	Q_\lambda \left( \frac{t_k\hbar ^{k-1}}{2} \right) 
%	=\hbar^{\left| \tilde{\lambda} \right|  /2} Q_\lambda\left( \frac{\mathbf{t}}{2\hbar } \right)=
%	\hbar ^{|\lambda|} Q_{\lambda} \left( \frac{\mathbf{t}}{2\hbar } \right) 
%.\] 
\section{Заключение}
\emph{Выводы и предложения автора касательно последующей работы.}
\nocite{*}
\printbibliography
\end{document}
