\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Неделя №3\\
Электронный ферми-газ}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[3.44]
\end{hiProb}
\begin{sol}
В обоих случаях отдаётся в зону проводимости
по одному электрону на атом, примитивные 
ячейки содержат единственный ион, так что
числа электронов проводимости, примитивных
ячеек и атомов совпадают.

Для электронной теплоёмкости пользуемся ферми-газовой
моделью. Теплоёмкость электронов линейна по температуре
при $T \ll E_F$, то есть вплоть до температуры
плавления металла:
\[
	C_{el}= \frac{k_B N T m}{\hbar ^2}
	\left( \frac{\pi}{3n} \right) ^{2 /3}=
	\frac{\pi^2 k_B ^2 NT}{2E_F}
.\] 
Теплоёмкость ферми-газа выводится на лекции.

Фононная теплоёмкость при высоких температурах $(T>\theta)$ равна $C_{ph}= 3 N k_B$, что в 
$\sim \frac{E_F}{(k_B T)}\gg 1$ раз больше
электронной. Значит сравниваются теплоёмкости
при низких температурах.

При низких температурах для фононной теплоёмкости
есть формула Дебая:
\[
	C_{ph}= \frac{12 \pi^4 N k_B}{5} \left( \frac{T}{\theta} \right) ^3
.\] 
Приравнивая, получаем
\[
T^2= \frac{5 k_B \Theta^3}{24 E_F \pi^2}
.\] 
После подстановки численных значений, получаем
ответ: 3,3 К для меди и 1,5 К для натрия.
Полученные числа оправдывают применение дебаевского
приближения.
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.53]
\end{hiProb}
\begin{sol}
	В равновесии (когда пластины соединили)
	установится такое распределение заряда, что
	$e\phi +\mu = \mathrm{const}$ $(e<0)$,
	то есть выравнивается электрохимпотенциал.
	Электронам выгодно понижать свою энергию,
	переходя из натрия в медь (поверхность Ферми
	меди ниже по энергии), но такие переходы
	нарушают электронейтральность и
	возникает задерживающая разность
	потенциалов. При этом массивные металлические
	образцы можно считать в равновесии
	эквипотенциальными.

	Значит разность электрических потенциалов
	равна $A_{\mathrm{Cu}}-A_{\mathrm{Na}} /e$,
	чтобы обеспечить эту разность потенциалов,
	перетёк заряд $C(A_{\mathrm{Cu}}-A_{\operatorname{Na}}) /e=2,2 \cdot 10^{-2} \text{ Кл}=1,38
	\cdot 10^7 e$ (зарядов электрона),
	что составляет $5,2 \cdot 10^{-16}$ 
	от общего числа электронов в образце.
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.59]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Пусть плотность состояний на уровне Ферми для
каждого из направлений спина равна $D'$.
В модели с квадратичным законом дисперсии
\[
	D'=\frac{dN}{dE}= \frac{V 4 \pi k_F^2 df /(2\pi)^3}{
	\hbar ^2 k_F dk/ m^*} =\frac{1}{2}
	\frac{m^* p_F}{\pi^2 \hbar ^3}= \frac{1}{2}
	\frac{m^*}{\hbar ^2} \sqrt[3]{\frac{3n}{\pi^4}} 
,\]
или, по-другому, \[D'= \frac{3n}{4 E_F}.\] Здесь $n$ ---
полная концентрация электронов, $D'$ 
вдвое меньше  полной плотности состояний.

Условие, что поле мало означает, что изменение
распределения электронов мало. Тогда можно
считать, что плотность состояний не изменилась при
приложении поля. Считаем магнетизм чисто спиновым:
$g=2$, магнитный момент каждого  электрона
равен боровскому магнетону и может быть направлен
либо по полю, либо против поля.

Это значит, что электронов, магнитный момент
которых направлен по полю (энергия которых понижается),
стало в единице объёма больше на $D' \mu_B H$,
а электронов, магнитный момент которых направлен
против поля (энергия которых повышается) ---
меньше на ту же самую величину $D' \mu_B H$. Естественно, полное число электронов сохранилось (система
осталась электронейтральной).

Таким образом
 \[
\frac{\delta n}{n}= \frac{2 D' \mu_B H}{n}=
\frac{3\mu_B H}{2E_F}
.\] 
Для поля 10 Тл $\frac{3}{2}\mu_B H \sim 1$ мэВ,
то есть в реальных лабораторных полях в электронном
газе в типичном металле ($E_F \sim 1$ эВ) перераспределяется ничтожная доля электронов проводимости.

Магнитный момент без поля был равен 0, а в поле
стал равен  \[M=\mu_B \delta n= H \mu_B^2 \frac{m^*}{\hbar ^2}
\sqrt[3]{\frac{3n}{\pi^4}} .\]
Поскольку для каждой проекции спина
\[
\mu_B H= \delta E= \frac{p_F \delta p}{m}
,\] 
то
\[
\frac{\delta p}{p_F}=2 m^* \frac{\mu_B H}{p_F^2}=
\frac{\mu_B H}{E_F}
.\] 
Для восприимчивости:
\[
\chi= M /H = \mu_B^2 \frac{m^*}{\hbar ^2}
\sqrt[3]{\frac{3n}{\pi^4}} =5,2 \cdot 10^{-7}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.87]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Для фононной теплоёмкости одномерной цепочки
при низких температурах (на единицу длины)
\[
E= 2 \int\limits_{0}^{\infty} \frac{\hbar k s}{
\exp \left( \frac{\hbar  k s}{T} \right) -1}
\frac{dk}{2\pi}= \frac{1}{\pi}
\frac{T^2}{\hbar  s} \int\limits_{0}^{\infty} 
\frac{xdx}{e^x -1}= \frac{\pi}{6} \frac{T^2}{\hbar s}
\]
двойка учитывает движение фононов в обе
стороны, поляризация для одномерной системы
единственная. Для теплоёмкости, возвращая
в запись постоянную Больцмана,
\[
C_{ph}= \frac{\pi k_B^2 T}{3\hbar  s}
.\] 
Скорость Ферми по определению $v_F = \left( \frac{dE}{dp} \right) _{E_F}$ независимо от вида спектра.
Для электронной теплоёмкости
\[
	C= \frac{\pi^2}{3} D(E_F) T
\]
плотность состояний в одномерном случае,
но не делая явных предположений о спектре.
\[
D= \frac{dN}{dE}= \frac{dN}{dp} \cdot \frac{dp}{dE}=
2 \cdot 2 \cdot  \frac{1}{\hbar }\frac{L}{2\pi}
\cdot \frac{1}{v_F}
\]
(учтён спиновый множитель 2 и множитель 2,
учитывающий движение электронов в обе стороны),
откуда электронная теплоёмкость на единицу длины с
постоянной Больцмана
\[
C_{el}= \frac{2\pi}{3} \frac{k_B^2 T}{\hbar v_F}
.\] 
Соответственно,
\[
\frac{C_{el}}{C_{ph}}= \frac{2s}{v_F} \sim 2\cdot 
10^{-2}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.61]
\end{hiProb}
\begin{sol}
У ферми-жидкости два свойства:
\begin{enumerate}
\item Концентрация и фермиевский импульс в ней
	соответствуют полному числу частиц
\item  Вблизи Ферми-поверхности наблюдается
	перенормированная (изменённая) масса,
	соответствующая изменённой плотности
	состояний. Именно эта масса и определяет
	все термодинамические свойства.
\end{enumerate}
Спин ядра гелия-3 равен 1/2, электронный спин полностью заполненной $s$-оболочки нулевой,
поэтому полный спин атома равен 1/2. Атом гелия-3
является ферми-частицей и низкотемпературные свойства
гелия-3 --- это свойства жидкости. Тогда можно
использовать результат для теплоёмкости
электронного газа:
\[
C_V= \frac{k_B n T m^*}{\hbar ^2}
\left( \frac{\pi}{3n} \right) ^{2 /3}=
\frac{m^*}{m} \frac{k_B (nm)T}{\hbar ^2}
\left( \frac{\pi}{3n} \right) ^{2 /3}
.\] 
Напомним, что эта формула --- на единицу объёма.
Воспользуемся тем, что $nm=\rho$, где $m$ --- масса
атома He-3. Подставляя, и помня, что в условии ---
молярная теплоёмкость, а нужна для вычислений
теплоёмкость в единице объёма  $C_V= C_\mu \rho
/(m N_a)$, получаем после очевидных
преобразований
\[
	\frac{m^*}{m}=\frac{C_\mu \hbar ^2 \rho}{
	N_a k_B^2 T\rho m} \left( \frac{3\rho}{\pi m} \right) ^{2 /3}=2,15
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.28]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Поскольку в звезде присутствует положительный фон,
который в точности равен отрицательному, то мы
пренебрегаем взаимодействием и рассматриваем
только кинетическую энергию электронов.

Будем считать закон дисперсии ультрарелятивистским:
$\epsilon =pc$, поскольку для большинства состояний
$\epsilon \gg mc^2$.

Полная концентрация электронов:
\[
	n= 2\cdot  \frac{4}{3} \pi p_F^3\cdot \frac{1}{(2\pi \hbar )^3}
.\] 
Фермиевский импульс такой же как и в обычном электронном газе (он определяется только концентрацией
и не зависит от закона дисперсии):
\[
	p_F= \hbar  (3\pi^2 n)^{1 /3}
.\] 

Полная энергия электронов в единице объёма:
\[
	E=2\cdot \frac{1}{(2\pi \hbar )^3}
	\int\limits_{0}^{p_F} cp \cdot 4\pi
	p^2 dp= 2\pi c p_F^4 \cdot 
	\frac{1}{(2\pi \hbar )^3}=0,25c \hbar 
	(9\pi n^2)^{2 /3}
.\] 
Полная энергия всего газа
\[
	E_{\text{полн}}= E V= \frac{(9\pi)^{2 /3}}{4}
	c \hbar  N^{4 /3} \frac{1}{V^{1 /3}}
.\] 
\[
	P=-\frac{dE_{\text{полн}}}{dV}=\frac{(9\pi)^{2 /3}}{12} c \hbar  n^{4 /3},\quad \text{или }
	pV^{4 /3}=\mathrm{const}
.\] 
\end{sol}
\end{document}
