\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Неделя №5\\
Кинетические и электрические явления
в твёрдых телах и металлах}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[2.65]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Для фононов можно использовать оценочную формулу
для газовой кинетической теории 
\[
\kappa_{ph}= \frac{1}{3} C s\Lambda
.\] 
При низких температурах $C \propto T^3$.
Рассеяние фононов может происходить на других
фононах, краях образца, дефектах. Время
рассеяния на других фононах будет обратно
пропорционально их концентрации $(T^3)$. Следовательно,
данный процесс будет вымерзать при понижении температуры, что и происходит ниже 7 К, согласно условию
задачи. По-видимому также образцы содержат мало
дефектов, раз теплопроводность зависит от толщины
образца.

По аналогии с кнудсеновским течением газа длину
свободного пробега  $\Lambda$ надо принять
равной расстоянию между границами кристалла. Тогда
увеличение толщины кристалла в 4 раза увеличит
и $ \Lambda$ и $\kappa$ тоже в 4 раза.
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.77]
\end{hiProb}
\begin{sol}
При $T > \Theta$ можно для каждого атома
применить теорему о равнораспределении энергии
по степеням свободы, считая, что каждый атом находится
в изотропном гармоническом потенциале, описываемом
<<жёсткостью>> $k$:
\[
\frac{3}{2} k_B T= k \frac{\overline{\xi^2}}{2}=
k \frac{\overline{x^2 +y^2+z^2}}{2}
.\] 
Коэффициент упругости <<отдельной пружинки>>
$k$ можно оценить, зная модуль Юнга. Действительно,
если мы растягиваем весь кристалл с относительным
удлинением $\epsilon $, то мы  просто растягиваем
$n_{at}=a^{-3}$ <<пружинок>> в единице объёма
на величину $a\epsilon $. Приравняем две
упругие энергии:
\[
	E \frac{\epsilon ^2}{2}=k n_{at} \frac{(a\epsilon )^2}{2}
.\] 
Отсюда $k=Ea$. Соответственно 
\[
\overline{\xi^2}= \frac{3k_B T}{Ea}
.\] 
Длина свободного пробега
\[
\Lambda = \frac{1}{n_{at}\sigma}= \frac{1}{n_{at}\pi
\overline{\xi^2}}= \frac{Ea^4}{3\pi k_B T}= 2\cdot 
10^{-6} \text{ см}
.\] 
Из этого решения следует, что
 \[
\rho\equiv \frac{m}{ne^2 \tau}=m \frac{v_F}{ne^2 \Lambda} \propto T
,\]
что наблюдается в большинстве металлов.

Ответ отличается от того, что в задачнике заменой
$n_e$ на $n_{at}$ и цифрой 3 в знаменателе,
возникающей из-за равнораспределения.
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.79]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Характерное время $t$, через которое пластинка
 <<почувствует>> изменение температуры, оценивается
как $d^2 /D$, где $D$ --- коэффициент диффузии.
Это время также известно, как время <<выравнивания>>.

Коэффициент диффузии есть отношение коэффициентов
теплопроводности кристалла $\kappa$ к его
теплоёмкости $C$. При комнатных температурах
теплоёмкость кристалла практически равна решёточной
$C_{\text{реш}}$ и согласно закону Дюлонга-Пти
$C=C_{\text{реш}}=3nk_\text{Б}T$, где $n$ ---
плотность атомов. Таким образом
\[
D= \frac{\kappa}{C_\text{реш}}=\frac{\kappa}{n k_\text{Б}}
.\] 

Коэффициент теплопроводности $\kappa$ для переноса
тепла в газе со средней
скоростью частиц $v$ и длиной свободного пробега
$\Lambda$ равен
\[
\kappa =\frac{1}{3} C_V \Lambda v
,\] 
где $C_V$ --- теплоёмкость единицы объёма газа.
При комнатных температурах в большинстве металлов
почти весь тепловой поток переносят электроны.
В применении к электронному газу в качестве $v$ 
разумно взять $v_F$, а 
\[
C_V=C_\text{эл}= \frac{\pi^2}{2} n k_\text{Б}^2
\frac{T}{\epsilon _F}= \frac{\pi^2 n k_\text{Б}^2
T}{m_e v_F} \Lambda
.\] 

Таким образом, коэффициент диффузии
\[
D= \frac{\kappa}{C_\text{реш}}= \frac{\pi^2}{9}
\frac{k_\text{Б} T \Lambda}{m_e v_F}
,\] 
откуда искомое время
\[
t \simeq \frac{d^2}{D} \approx
\frac{9}{\pi^2} \frac{d^2 m_e v_F}{k_\text{Б} T
\Lambda}\simeq 2\cdot 10^{-2} \text{ с}
,\] 
где $\displaystyle v_F \simeq \frac{\hbar }{m_e a} \left( 3\pi^2 \right) ^{1 /3}\sim 10^{8} \text{ см} / \text{с}$ 
(рассчитано для постоянной решётки $a \simeq
3$~\AA).
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.80]
\end{hiProb}
\begin{sol}
В стержне можно считать что тепловое равновесие
поперёк устанавливается мгновенно по
сравнению с тепловым равновесием вдоль и перенос
тепла подчиняется одномерному уравнению теплопроводности:
\[
c \frac{\partial T}{\partial t} = -\kappa
\frac{\partial^2 t}{\partial x^2}
.\] 

Отсюда из размерности сразу понятно, какое будет
время установления:
\[
\tau \sim \frac{cL^2}{\kappa}
.\] 

Поскольку температура много больше дебаевской,
применима классическая теория теплоёмкости:
$c=3R \rho /\mu$ (здесь речь идёт о теплоёмкости
на единицу объёма, $R$ --- газовая постоянная,
$\mu=64$ г/моль --- молярная масса меди).

Имеем ответ
\[
\tau= 3R \frac{\rho L^2}{\kappa \mu}= 92 \text{ с}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[3.88]
\end{hiProb}
\begin{sol}
	Квазиклассическое описание (импульс
	как квантовое число) и понятие длины
	свободного пробега применимы только 
	когда на длине свободного пробега
	укладывается несколько длин волн
	де-Бройля. Минимальная металлическая
	проводимость реализуется, когда
	длина свободного пробега равна $2\pi /k_F$.

	Подставляем в формулу Друде:
	\[
	\sigma_{\min}= \frac{ne^2 \tau}{m}=
	\frac{ne^2 \cdot 2\pi \hbar }{p_F v_F m}=
	\frac{ne^2 \cdot 2\pi}{\hbar  k_F^2}=
	\frac{2\pi ne^2}{\hbar \left( 3\pi
	^2 n\right) ^{2 /3}}=
	2n^{1 /3}(9\pi) ^{-1 /3}\frac{e^2}{\hbar }
	.\] 
	С точностью до численного множителя порядка
	1 это совпадает с ответом задачника
	и даёт $2,8\cdot 10^{-4}\text{ Ом}\cdot\text{см}$.
\end{sol}
\end{document}
