\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{ПКР по вычислительной математике}
\begin{document}
	\maketitle
	Разделённой разностью нулевого порядка $f(x_k)$
	функции $f(x)$ в точке $x_k$ называют значение
	функции в этой точке
	\[
		f(x_k)=f(x_k)
	.\] 
	Разделённой разностью первого порядка $f(x_k,\, x_t)$ 
	функции $f(x)$ для произвольной пары точек $x_k$, и
	$x_t$ определяют через разделённые разности
	нулевого порядка:
	\[
		f(x_k,\,x_t)= \frac{f(x_t)-f(x_k)}{x_t-x_k}
	.\] 
	Разделённую разность $f(x_0,\,x_1,\ldots,x_{n})$ 
порядка $n$ определяют через разделённую разность порядка 
 $n-1$, положив
 \[
	 f(x_0,\,x_1,\ldots,\,x_n)=
	 \frac{f(x_1,\ldots,\,x_n)-f(x_0,\ldots,\,x_{n-1})}{x_n-x_0}
 .\] 
 Интерполяционный многочлен в форме Ньютона $P_n(x,\,x_0,\,x_1,
 \ldots,\,x_n)$ может быть записан через разделённые разности
 следующим образом:
 \begin{multline*}
	 P_n(x,\,f,\,x_0,\,x_1,\ldots,\,x_n)=
	 f(x_0)+f(x_0,\,x_1)(x-x_0)+f(x_0,\,x_1,\,x_2)(x-x_0)
	 (x-x_1)+\ldots\\+ f(x_0,\,x_1,\ldots,x_n)(x-x_0)\ldots
	 (x-x_{n-1})
 .\end{multline*} 
 Пусть мы строим интерпол. мн-ны Лагранжа
\[
	P_n(x)=P_0(x)+\left[ P_1(x)-P_0(x) \right] +
	\left[ P_2(x)-P_1(x) \right] +\ldots
	+\left[ P_n(x)-P_{n-1}(x) \right] 
.\] 
$P_m(x)$ --- мн-н степ. $m$ по точкам $x_0,\,x_1,\ldots,\,x_m$.
\[
	P_m(x)-P_{m-1}(x)= A_m \cdot \omega_m(x)
.\]
$P_m(x)$ обр. в 0 в $(\cdot)$ $x_0,\,x_1,\ldots,\,x_{m-1}$ ($m$ точек).
\[
	\omega_n(x)= (x-x_0)(x-x_1)\ldots(x-x_{m-1})
.\]
\[
	P_m(x_k)=f_k,\quad k=0,\,1,..,\,m
.\] 
\[
	f(x_m)-P_{m-1}(x_m)=A_m \omega_m (x_m)
.\] 
\begin{multline*}
	f(x)-P_n(x)=f(x)- \sum_{k=0}^{n} f(x_k) l_k(x)=
	f(x)- \sum_{k=0}^{n} f(x_k) \frac{\omega_{n+1}(x)}{(x-x_k) \prod_{\substack{j=0 \\ j\neq k}}^{m}  x_k-x_j }=\\=
	\omega_{n+1}(x) \cdot
	\left\{ \frac{f(x)}{\omega_{n+1}(x)}+
	\sum_{k=0}^{n}\frac{f(x_k)}{(x-x_k) \prod_{\substack{j=0 \\ j\neq k}}^{m}  x_k-x_j} \right\} =
	\omega_{n+1}(x)\cdot f(x,\,x_0,\,x_1,\ldots,\,x_n)
.\end{multline*} 
\[
	f(x_m)-P_{m-1}(x)= \omega_{n+1}(x_m)\cdot f(x_m,\,x_0,\,x_1,\ldots,x_{m+1})
.\] 
\[
	A_m=f(x_0,\,x_1,\,x_2,\ldots,x_m)
.\] 
Что и требовалось доказать.
\end{document}
