\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Домашнее задание по интегрируемым иерархиям}
\begin{document}
	\maketitle
\section*{Задание 1}
\begin{hiProb}[Упражнение 1.0]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
l_i=\epsilon _{ijk} r_j p_k
.\] 
\begin{multline*}
\left\{ l_i,\,l_j \right\} =\sum_{k=1}^{3} 
\frac{\partial l_j}{\partial p_k} 
\frac{\partial l_i}{\partial r_k} -\frac{\partial l_i}{\partial p_k} \frac{\partial l_j}{\partial r_k}=
\epsilon _{jpl}r_p \delta_{lk}
\epsilon _{imn}\delta_{m k}p_n -\epsilon _{imn}r_m \delta_{kn}
\epsilon _{jpl}\delta_{pk}p_l =\\=
\epsilon _{jpk}r_p \epsilon _{ikm}p_m-\epsilon _{imk} r_m \epsilon _{jkl}p_l
=
(\delta_{jm}\delta_{pi}-\delta_{ji}\delta_{pm})r_pp_m-(\delta_{il}\delta_{mj}-\delta_{ij}\delta_{lm})r_mp_l
=
\\=r_ip_j-\delta_{ij}r_mp_m-r_jp_i+\delta_{ij}r_mp_m =
r_i p_j-r_j p_i
.\end{multline*} 
С другой стороны
\[
\epsilon _{ijk}l_k =\epsilon _{ijk}\epsilon _{klm}r_l p_m=
(\delta_{il}\delta_{jm}-\delta_{im}\delta_{jl})r_l p_m=
r_i p_j-r_jp_i
.\] 
Откуда следует, что
\[
\left\{ l_i,\,l_j \right\} =\epsilon _{ijk}l_k
.\] 
Далее
\begin{multline*}
A_i= \epsilon _{ijk} l_j p_k + \frac{\alpha}{r}r_i=
\epsilon _{ijk} \epsilon _{jmn}r_m p_n p_k +\frac{\alpha}{r}
r_i=
(\delta_{km}\delta_{in}-\delta_{kn}\delta_{im})
r_m p_n p_k+ \frac{\alpha}{r}r_i=
\\=(\mathbf{r},\,\mathbf{p})p_i+\left(\frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2\right)r_i
.\end{multline*} 
\begin{multline*}
\left\{ l_i,\,A_j \right\} =
\sum_{k=1}^{3} \frac{\partial l_i}{\partial r_k} 
\frac{\partial A_j}{\partial p_k}-
\frac{\partial A_j}{\partial r_k} \frac{\partial l_i}{\partial p_k} =\\=
\epsilon _{inm}\delta_{nk} p_m
\left(r_k p_j+(\mathbf{r},\,\mathbf{p})\delta_{jk}-2p_k r_j\right)-
\left(p_kp_j - \frac{\alpha r_k}{r^3}r_j+\left(\frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2\right) \delta_{jk} \right) 
\epsilon_{inm}r_n \delta_{m k }=\\
=\epsilon _{ikm} p_m
\left(r_k p_j+(\mathbf{r},\,\mathbf{p})\delta_{jk}\right)-
\left(p_kp_j +\left(\frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2\right) \delta_{jk} \right) 
\epsilon_{ink}r_n =\\
=\epsilon _{ijm}\left((\mathbf{r},\,\mathbf{p})p_m+
\left( \frac{\alpha}{r}+\mathbf{p}^2 \right) r_m\right)=
\epsilon _{ijk}A_k
.\end{multline*} 
А также
\begin{multline*}
\left\{ A_i,\,A_j \right\} =
\sum_{k=1}^{3} \frac{\partial A_i}{\partial r_k} 
\frac{\partial A_j}{\partial p_k} -
\frac{\partial A_j}{\partial r_k} \frac{\partial A_i}{\partial p_k} =\\=
\left(p_kp_i - \frac{\alpha r_k}{r^3}r_i+\left(\frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2\right) \delta_{ik} \right)
\left(r_k p_j+(\mathbf{r},\,\mathbf{p})\delta_{jk}-2p_k r_j\right)-\\-
\left(p_kp_j - \frac{\alpha r_k}{r^3}r_j+\left(\frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2\right) \delta_{jk} \right)
\left(r_k p_i+(\mathbf{r},\,\mathbf{p})\delta_{ik}-2p_k r_i\right)=\\=
2(\mathbf{r},\,\mathbf{p})p_ip_j-2\mathbf{p}^2p_i r_j-
\frac{\alpha}{r}r_i p_j+
\frac{\alpha(\mathbf{r},\,\mathbf{p})}{r^3}r_i r_j+\\+
\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) r_i p_j
+\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) \delta_{ij}-
2\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) p_i r_j-\\
-2(\mathbf{r},\,\mathbf{p})p_ip_j+2\mathbf{p}^2p_j r_i+
\frac{\alpha}{r}r_j p_i-
\frac{\alpha(\mathbf{r},\,\mathbf{p})}{r^3}r_i r_j-\\-
\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) r_j p_i
-\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) \delta_{ij}+
2\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) p_j r_i=\\
-2\mathbf{p}^2p_i r_j-
\frac{\alpha}{r}r_i p_j+
\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) r_i p_j
-
2\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) p_i r_j+\\
+2\mathbf{p}^2p_j r_i+
\frac{\alpha}{r}r_j p_i-
\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) r_j p_i
+
2\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right) p_j r_i=\\
\left(2\mathbf{p}^2-
\frac{\alpha}{r}+
\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right)
+
2\left( \frac{\alpha}{r}-\mathbf{p}^2 \right)\right)(r_ip_j-r_jp_i)=\\=
-\left(\mathbf{p}^2 -2 \frac{\alpha}{r} \right) (r_i p_j
-r_j p_i)=-2E\epsilon _{ijk} l_k
.\end{multline*} 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Упражнение 1.2]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\begin{multline*}
H_3= \frac{1}{3} \sum_{i,j,k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=
\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+
\frac{1}{3}\sum_{j=k\neq i}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+
\frac{1}{3} \sum_{\substack{i\neq j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
%=\\
%=
%\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+
%\frac{1}{3}\sum_{j=k\neq i}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+
%\frac{1}{3} \sum_{\substack{i<j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
%+
%\frac{1}{3} \sum_{\substack{i>j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=\\
%=
%\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3-
%\frac{1}{3}\sum_{j=k\neq i}^{} L_{ji}L_{kj}L_{ik}+
%\frac{1}{3} \sum_{\substack{i<j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
%+
%\frac{1}{3} \sum_{\substack{i>j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=\\
%=
%\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3-
%\frac{1}{3}\sum_{j=k\neq i}^{} L_{ji}L_{kj}L_{ik}+
%\frac{1}{3} \sum_{\substack{i<j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
%+
%\frac{1}{3} \sum_{\substack{i>j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=\\
%=\frac{1}{3} \sum_{i=1}^{N} p_i^3+
%\sum_{i\neq j, i\neq k}^{} \frac{\nu}{q_i-q_j}L_{jk}
%\frac{\nu}{q_k-q_i}
.\end{multline*} 
\[
\sum_{\substack{i\neq j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=
\sum_{\substack{i>j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+
\sum_{\substack{i<j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
.\] 
\begin{multline*}
\sum_{\substack{i<j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=-
\sum_{\substack{i<j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ji}L_{kj}L_{ik}=\\=-
\sum_{\substack{j<i, i\neq k,\\ k\neq j}}^{} L_{ij}L_{ki}L_{jk}=
-\sum_{\substack{i>j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
.\end{multline*} 
Следовательно
\[
\sum_{\substack{i\neq j, j\neq k,\\ k\neq i}}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=0
.\] 
И
\[
H_3= \frac{1}{3} \sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+ \frac{1}{3}
\sum_{j=k\neq i}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=
\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} p_i^3-
\nu^2 \sum_{k \neq i}^{} \frac{p_i}{(q_i-q_k)^2}
.\] 
%\begin{multline*}
%	H_3=\frac{1}{3}\sum_{i,\,j,\,k}^{} L_{ij}L_{jk} L_{ki}=\\=
%	\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} \sum_{j,\,k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} \left( \sum_{j=1}^{N} L_{ij}L_{jj}L_{ji}+ \sum_{j\neq k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki} \right) =\\=
%	\frac{1}{3}\sum_{i,\,j}^{} L_{jj}L_{ij}L_{ji}+\frac{1}{3}
%	\sum_{i=1}^{N} \sum_{j \neq k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}=\\=
%	\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+ \frac{1}{3}\sum_{i\neq j}^{N} L_{jj}L_{ij}L_{ji}+\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} \left( 
%	\sum_{j<k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+\sum_{j>k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}\right) =\\=
%	\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+ \frac{1}{3}\sum_{i< j}^{N} L_{jj}L_{ij}L_{ji}+\frac{1}{3}\sum_{i> j}^{N} L_{jj}L_{ij}L_{ji}+\\+\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} \left( 
%	\sum_{j<k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+\sum_{j>k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}\right) =\\=
%	\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+ \frac{1}{3}\sum_{i< j}^{N} L_{jj}L_{ij}L_{ji}+\frac{1}{3}\sum_{i> j}^{N} L_{ii}L_{ji}L_{ij}+\\+\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} \left( 
%	\sum_{j<k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+\sum_{j>k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}\right) =
%	\frac{1}{3} \sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+
%	\frac{1}{3} \sum_{i \neq j\neq k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}
%	=\\=\frac{1}{3}\sum_{i=1}^{N} L_{ii}^3+
%	\frac{1}{3}\sum_{i\neq j}^{} \left( \sum_{j\neq k}^{} L_{ij}L_{jk}L_{ki}+
%	\sum_{k=1}^{N} L_{kk}^3\right)
%.\end{multline*} 

\end{sol}
\begin{hiProb}[Упражнение 1.3]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Уравнения движения:
\begin{multline*}
-\dot{p}_k= \frac{\partial H}{\partial q_k} =
2\nu^2 \sum_{i<j}^{} \frac{\delta_{ik}-\delta_{jk}}{(q_i-q_j)^3}=
2\nu^2 \left( \sum_{k<j}^{} \frac{1}{(q_k-q_j)^3}-
\sum_{i<k}^{} \frac{1}{(q_i-q_k)^3}\right) =\\=
2\nu^2 \sum_{k\neq i}^{} \frac{1}{(q_k-q_i)^3}
,\end{multline*} 
\[
\dot{q}_k= \frac{\partial H}{\partial p_k} =
p_k
.\]
По определению
\[
	M_{ij}= \delta_{ij} d_i -(1-\delta_{ij})\frac{\nu}{(q_i-q_j)^2}
.\] 
Уравнение Лакса:
\begin{multline*}
\delta_{ij}\dot{p}_i+
(\delta_{ij}-1) \frac{\nu \left(\dot{q_i}-\dot{q}_j\right)}{(q_i-q_j)^2}=\\=
\sum_{k=1}^{N} \left[\left( \delta_{ik}p_i +(1-\delta_{ik}) \frac{\nu}{q_i-q_k} \right) \left( 
\delta_{kj} d_k-(1-\delta_{kj}) \frac{\nu}{(q_k-q_j)^2}\right)-
\right.\\-
\left.\left( \delta_{ik}d_i-(1-\delta_{ik})
	\frac{\nu}{(q_i-q_k)^2}\right) \left( \delta_{kj}p_k+(1-\delta_{kj})
\frac{\nu}{q_k-q_j}\right)\right]=\\=
\delta_{ij}p_id_i-
p_i(1-\delta_{ij}) \frac{\nu}{(q_i-q_j)^2}
+d_j(1-\delta_{ij}) \frac{\nu}{q_i-q_j}-
\nu^2\sum_{k\neq i,k \neq j}^{} \frac{1}{
(q_i-q_k)(q_k-q_j)^2}-\\ 
-\delta_{ij}d_ip_i-
d_i(1-\delta_{ij}) \frac{\nu}{q_i-q_j}
+p_j(1-\delta_{ij}) \frac{\nu}{(q_i-q_j)^2}+
\nu^2 \sum_{k\neq i,k\neq j}^{} \frac{1}{(q_i-q_k)^2(q_k-q_j)}=
\\=(\delta_{ij}-1)\left((p_i-p_j) \frac{\nu}{(q_i-q_j)^2}+
\frac{\nu^2}{q_i-q_j}\left(\sum_{k\neq i}^{} \frac{1}{(q_i-q_k)^2}
-\sum_{k\neq j}^{} \frac{1}{(q_j-q_k)^2}\right)\right)-\\-
\nu^2 \sum_{k\neq i,k \neq j}^{}  
\frac{q_i+q_j-2q_k}{(q_i-q_k)^2(q_k-q_j)^2} 
.\end{multline*} 
Из последнего уравнения получаем
\[
	\dot{p}_i=2\nu^2 \sum_{k\neq i}^{} \frac{1}{(q_k-q_i)^3}
.\] 
Учтя, что
\begin{multline*}
	\sum_{k\neq i}^{} \frac{1}{(q_i-q_k)^2}-
	\sum_{k\neq j}^{} \frac{1}{(q_j-q_k)^2}=
	\frac{1}{(q_i-q_j)^2}-
	\frac{1}{(q_j-q_i)^2}+\\+
	\sum_{k\neq i,k\neq j}^{} \frac{(q_j-q_i)(q_i+q_j-2q_k)}{(q_i-q_k)^2
	(q_j-q_k)^2}=
	\sum_{k\neq i,k\neq j}^{} \frac{(q_j-q_i)(q_i+q_j-2q_k)}{(q_i-q_k)^2
	(q_j-q_k)^2}
,\end{multline*} 
также получаем, что
\[
\dot{q}_k=p_k
.\] 
%\begin{multline*}
%\delta_{ij}\dot{p}_i+
%(\delta_{ij}-1) \frac{\nu \left(\dot{q_i}-\dot{q}_j\right)}{(q_i-q_j)^2}=
%\left( \delta_{ik}p_i +(1-\delta_{ik}) \frac{\nu}{q_i-q_k} \right) \left( 
%\delta_{kj} d_k-(1-\delta_{kj}) \frac{\nu}{(q_k-q_j)^2}\right)-
%\\-
%\left( \delta_{ik}d_i+(1-\delta_{ik})
%	\frac{\nu}{(q_i-q_k)^2}\right) \left( \delta_{kj}p_k+(1-\delta_{kj})
%\frac{\nu}{q_k-q_j}\right)
%.\end{multline*}
%\begin{multline*}
%\delta_{ij}\dot{p}_i+
%(\delta_{ij}-1) \frac{\nu \left(\dot{q_i}-\dot{q}_j\right)}{(q_i-q_j)^2}=
%\left( \delta_{ik}p_i +(1-\delta_{ik}) \frac{\nu}{q_i-q_k} \right) \left(
%(\delta_{kj}-1) \frac{\nu}{(q_k-q_j)^2}\right)-
%\\-
%\left( \delta_{kj}p_k+(1-\delta_{ji})
%\frac{\nu}{q_j-q_i}\right) \frac{\partial }{\partial q_i} 
%\left((1-\delta_{ij})
%\frac{\nu}{q_i-q_j}\right) 
%.\end{multline*}
%Для $i=j$:
%\[
%\dot{L}_{ii}= L_{ij}M_{ji}-M_{ij}L_{ji}
%.\] 
\end{sol}
\section*{Задание 3}
\begin{hiProb}[Упражнение 1.1]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
x^2 \frac{\partial }{\partial x} x=x^2
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Упражнение 1.2]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Для уравнения
\[
\frac{\partial u}{\partial t} =u^2 u_x +u_{xxx}
\] 
\[
	K(u)=u^2u_x +u_{3x}
.\] 
В свою очередь
\begin{multline*}
	\frac{\partial }{\partial s} K(u)=
	(u^2u_x+u_{3x})_s=
	(u^2)_su_x+u^2u_{sx}+u_{s3x}=\\=
	2u \hat{K}(u)u_x+u^2 \hat{K}_x(u)  
	\hat{K}  _{3 x}(u)
.\end{multline*} 
Рассматриваем
\[
	\hat{K}(u)=Au^4 u_x +B u^2 u_{3x}+Cu u_x u_{2x}
	+D u^3_x+Eu_{5x}
.\] 
Для такого случая
\begin{multline*}
	\frac{\partial }{\partial t} \hat{K}(u)=
	A\left(4u^3 \hat{K}(u)u_x+u^4K_x(u)\right)+
	B\left(2uK(u)u_{3x}+u^2K_{3x}(u)\right)+\\+
	C\left( K(u)u_xu_{2x}+uK_x(u)u_{2x}+
	uu_x K_{2x}(u)\right) +3Du_x^2K_x(u)+
	E K_{5x}(u)
.\end{multline*} 
Из равенства
\[
	\frac{\partial }{\partial s} K(u)=
	\frac{\partial }{\partial t} \hat{K}(u)
\]
получаем, принимая $A=1$ (код в Mathematica прилагается):
\[
	\hat{K}(u)=u^4u_x+2u^2u_{3x}+8uu_xu_{2x}+
	2u_x^3+\frac{6}{5}u_{5x}
.\] 
Следовательно
\[
	\frac{\partial u}{\partial s} =\hat{K}(u)
\]
является симметрией данного уравнения.
\end{sol}
\begin{hiProb}[Упражнение 1.3]
\end{hiProb}
\begin{sol}
%Рассматривается уравнение
%\[
%\frac{\partial B}{\partial t} +\left[ B,\,P \right] =0
%.\] 
%\[
%\frac{\partial ^4}{\partial x^3 \partial t} +
%b_1 \frac{\partial ^2}{\partial x\partial t} +b_2 \frac{\partial }{\partial t} +
%.\] 
Выкладки приложены в Mathematica. Ответ:
\[
6uu_x+3u_{xt}+u_{3x}=0
.\] 
\end{sol}
\end{document}
