\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Неделя №6\\
Объёмные полупроводники}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[4.7]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Договоримся отсчитывать химпотенциал от дна зоны
проводимости. Раз полупроводник собственный ---
будет электронейтральность и число электронов
будет равно числу дырок: $n_e=n_h$.

Когда  $\Delta \gg T$, уровень химпотенциала
лежит внутри щели и числа заполнения для
электронов и дырок $\left<n \right> \ll 1$, так
что можно пренебречь 1 в знаменателе распределения
Ферми. Это даёт:
\[
	n_h= 2 \left( \frac{m_h T}{2\pi \hbar ^2} \right) ^{3 /2} e^{(\mu +\Delta) /T}
.\] 
\[
	n_e =2 \left( \frac{m_e T}{2\pi \hbar ^2} \right) ^{3/2} e^{-\mu /T}
.\] 
Приравнивая две концентрации и сокращая, получаем:
\[
	\left( \frac{m_e}{m_h} \right) ^{3/2}
	=e^{(2\mu +\Delta) /T}
.\] 
Это даёт ответ:
\[
\mu=-\frac{\Delta}{2} +0,75 T \ln \frac{m_h}{m_e}
.\] 
Обсудим этот ответ. При низких температурах химпотенциал находится посредине щели. Это объясняется тем,
что электронные и дырочные возбуждения могут родиться
только парами и являются равноневыгодными. При
повышении температуры, если масса дырок больше,
то химпотенциал едет в электронную сторону,
если больше масса электронов --- наоборот. Это
связано с тем, что чем большее масса, тем больше
плотность состояний, и чтобы удовлетворить
равенству концентраций, необходимо, при прочих
равных условиях, сдвинуть химпотенциал дальше
от носителей с большей массой.

Надо заметить, что, при наличии сколь угодно
малого количества легирующей примеси
одного типа, ситуация при низких температурах изменится: химпотенциал при $T=0$ окажется посередине
между примесным уровнем и соответствующей зоной
(зоной проводимости для донорной примеси и валентной
зоной для акцепторной).
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т6-1]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Так как длина волны видимого света много больше
межатомного расстояния, то импульс такого фотона
много меньше бриллюэновского. Это означает, что
при поглощении фотона видимого света электрон
в кристалле переходит между разрешёнными состояниями
<<вертикальнно>> --- практически без изменения своего
квазиимпульса.

Соответственно, в непрямозонном полупроводнике
при поглощении фотона переход
электрона с потолка валентной зоны на дно зоны
проводимости возможен только с поглощением
или излучением дополнительного фонона, такие
процессы менее вероятны, чем прямые
переходы из неэкстремального положения в валентной
зоне в неэкстремальное положение в зоне проводимости.
Процесс с поглощением фонона дополнительно
запрещён низкими температурами (фононов мало).

Для поиска минимальной энергии фотона, с которой
такие вертикальные переходы становятся
разрешёнными, рассмотрим разность энергий
электрона в валентной зоне и зоне проводимости вдоль
прямой, соединяющей экстремумы в $k$-пространстве.
Ноль отсчёта импульса поместим на потолок валентной
зоны, если $\delta$ --- расстояние в $k$-пространстве
между экстремумами и $\xi$ --- координата точки, то
\[
	E(\xi) = \frac{\hbar ^2 \left( \delta
	-\xi \right) ^2}{2m}+\Delta +\frac{\hbar ^2 \xi^2}{2m}
.\] 
Ищем минимум, он достигается при $\xi =\delta /2$ и
равен 
\[
E_{\min}= \Delta + \frac{\hbar ^2 \delta^2}{4m}
.\] 
Откуда
\[
	\delta^2= \frac{4m}{\hbar ^2} (E-\Delta)
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[4.50]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Вопрос этой задачи можно переформулировать так:
при каких концентрациях примеси легирование нельзя
считать слабым? При повышении
концентрации примеси электроны начинают 
чувствовать не только потенциал своего донора,
но и соседних. Это становится существенным, когда
характерное расстояние между примесями становится
меньше удвоенного боровского радиуса. При этом
мы будем подразумевать, что длина экранирования
будет большой по сравнению с межпримесным
расстоянием, чтоб считать потенциал взаимодействия
электрона и примеси кулоновским.

Поиску боровского радиуса в InSb была посвящена задача 4.2. Ответ
там примерно 60 нм $\left( a_B^*= \frac{\epsilon 
\hbar ^2}{m^* e^2}=a_B \epsilon  m /m^* \right) $.
Приравнивая $n_\text{donors}= \left( 2a_B \right) ^{-3}$ находим искомую концентрацию $n= 5,8 \cdot 
10^{14}\text{см}^{-3}$.

По полупроводниковым меркам это очень маленькая
концентрация: концентрация атомов в твёрдом
теле $\sim 10^{23} \text{см}^{-3}$, то есть
речь идёт об относительной концентрации примесей
на уровне $10^{-8}$. В кремнии, например, из-за
большей эффективной массы эта величина будет
на 4 порядка больше. Данный ответ показывает
насколько сложно работать с узкозонными полупроводниками
(в которых малая эффективная масса): даже
маленькое количество примеси может привести к
образованию примесной зоны.
\end{sol}
\begin{hiProb}[4.12]
\end{hiProb}
\begin{sol}
	Из-за электронейтральности концентрации (а значит и $p_F$) электронов ($n_e$) и дырок
	$(n_h)$ равны между собой. Будем для
простоты считать температуру нулевой. Тогда
перекрытие зон равно сумме энергии Ферми электроннов
(отсчитанной от дна зоны проводимости) и
дырок (отсчитанной от потолка валентной зоны).

Пользуясь тем, что $p_F =\hbar (3\pi^2 n)^{1 /3}$,
запишем
\[
	\frac{1}{2} \hbar ^2 \left( 3\pi^2
	n \right) ^{2 /3} \left( 
\frac{1}{m_e}+ \frac{1}{m_h}\right) =\Delta E
.\] 
Отсюда напрямую получаем
\[
	n= \left( 2\Delta E \frac{m_e m_h}{m_e+m_h} \right) ^{3 /2} \frac{1}{3\pi^2 \hbar ^2}=
	9,3 \cdot 10^{16} \text{ см}^{-3}
.\] 
Энергии Ферми делят перекрытие зон обратно
пропорционально массам, соответственно $E_{F,e}=
0,015$ эВ, $E_{F,h}=0,025$ эВ.
\end{sol}
\end{document}
