\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Неделя №12\\
Низкоразмерные электронные системы}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[4.48]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Расстояние между уровнями энергии в яме с бесконечными
стенками с шириной, равной
толщине плёнки $\Delta E= \frac{3 \hbar ^2  \pi^2}{2md^2}$. Рассеяние для продольного движения
приведёт к уширению уровней на величину порядка
\[
\frac{\hbar}{\tau} =\hbar  \frac{V_F}{l}
,\] 
где $\tau$ --- время пробега, а $l$ --- длина пробега (это соотношение неопределённости для энергии). Для оценки приравниваем эти выражения
\[
\Delta E \simeq \hbar  \frac{V_F}{l} \frac{\hbar }{l}
\sqrt{\frac{2E_F}{m}} 
.\] 
\[
l \simeq \frac{2m d^2}{3\hbar  \pi^2} \sqrt{\frac{2E_F}{m}} = 5,8 \cdot 10^{-6}\text{ см}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[4.30]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
\sigma= \frac{ne^2 \tau}{m}
.\] 
\[
R_{sq}= \rho \frac{L}{Ld}=\frac{1}{\sigma d}
= \frac{m}{dne^2 \tau}= \frac{m}{n_s e^2 \tau}
,\]
где $n_s$ --- поверхностная плотность.
\[
	R_{s q}= \frac{m V_F}{n_s e^2 l}=
	\frac{p_F}{n_s e^2 l}=
	\frac{\sqrt{2\pi n_s} \hbar }{n_s e^2 l}
.\] 
Если длина пробега равна межатомному расстоянию
и 1 электрон на атом, то $l=a$ и $n_s= 1 /a^2$ 
в результате параметр решётки сокращается и
\[
R_{s q}= \frac{\hbar }{e^2} \sqrt{ 2\pi} =
\frac{1}{\sqrt{2\pi} }\frac{h}{e^2}\approx
10,3 \text{ кОм}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т12-3]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Переменное поле заставляет электроны колебаться, при
этом переменная деформация поверхности излучает
риплоны. Резонанс возникает, если  риплоны
излучённые разными центрами будут генерироваться
в фазе. Это означает, что на характерном
межэлектронном расстоянии должна укладываться длина волны
риплона, для оценки деталями устройства решётки
не интересуемся. Т.\:е. задача становится
эквивалентна двумерной решётке
излучателей.

Если $a$ --- характерное расстояние, то условие
резонанса (оценочно)
\[
	n \simeq \frac{1}{a^2}\simeq \frac{k^2}{(2\pi)^2}=\frac{1}{(2\pi)^2}
	\left( \frac{\rho \omega^2}{\sigma} \right) ^{\frac{2}{3}}\simeq 1,5 \cdot 10^{9} 1  /\text{см}^2
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т12-4]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Для GaAs циклотронное расщепление $1,72$ мэВ/Тл,
зеемановское расщепление $0,44 \cdot 0,06$ мэВ/Тл,
т.\:е. примерно $0,03$ мэВ/Тл ( в 57 раз меньше
циклотроннго).

Вообще говоря, оба упомянутых расщепления уровней
энергии (циклотроное $\hbar \omega_c$ и спиновое
$g \mu_B B$) пропорциональны магнитному полю,
поэтому не сравняются никогда. Однако, ситуация
равных расщеплений (и соответствующей перестройки
систематики уровней энергии) возможна в наклонных
магнитных полях, т.\:к. зеемановское
расщепление определяется полным полем, а циклотронное
--- лишь компонентой, перпендикулярной плоскости образца.

Таким образом, сравняются эти расщепления при
наклоне поля по отношению к нормали к образцу
на угол $\arccos (1 /57)$, т.\:е. 89 градусов.
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т12-5]
\end{hiProb}
\begin{sol}
У уровней Ландау есть конечное вырождение. Оно
может быть оценено из тех соображений, что магнитная
длина $l= \sqrt{\frac{hc}{2\pi eB}} $ 
задаёт среднее расстояние между электронами
в магнитном поле, т.\:е. на один
электрон приходится площадь $\sim l^2$ (точное
значение $2\pi l^2$).

Соответственно, вырождение уровня Ландау есть обратная
величина $N_L= \frac{1}{2\pi l^2}= \frac{eB}{hc}$,
в числах: $(2,418\cdot 10^10 B)$ 1/см$^2$ (поле  $B$ 
--- в теслах).

Осталось определить фактор заполнения. Поскольку
холловское сопротивление квантуется с
квантом 25812 Ом, то значение 12,9 кОм соответствует
фактору заполнения $n=2$. Значит, если заполнено
2 уровня Ландау в поле 10 Тл, а число электронов
на одном уровне на единицу площади есть $2,418\cdot 10^{11}\ 1/\text{см}^2$ то полная концентрация $N_s$
электронов в образце есть $4,8 \cdot 10^{11} \ 1 /\text{см}^2$.
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т12-6]
\end{hiProb}
\begin{sol}
В обычном проводнике расстояние между уровнями
Ландау задаётся циклотронной частотой $E= \hbar \omega_c (n+1 /2)$, где циклотронная частота $\omega_c = \frac{|e|B}{mc}$ зависит от эффективной
массы. В графене спектр электронов релятивистский
--- эффективная масса равна нулю.

Характерный масштаб можно найти пользуясь соображениями размерности. Характерная
частота должна зависеть от:
\begin{enumerate}
\item Параметров спектра, т.\:е. скорости Ферми
	$c^*$ 
\item Магнитного поля, которое во все уравнения
	входит как $B /c$ 
\item Заряда электрона $|e|$
\item Постоянной Планка $\hbar$
\end{enumerate}
Стандартно подбирая степени получаем
\[
\omega_c \sim  \sqrt{\frac{eB}{\hbar c}} c^*
.\] 
Это задаёт масштаб энергии 
\[
\Delta E= \hbar  \omega_c \sim  \sqrt{\frac{\hbar  e B}{c}} c^*\simeq 1000 \text{ К}
.\] 
\end{sol}
\end{document}
