\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Неделя №11\\
Контактные явления в полупроводниках}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[4.16]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
\sigma= \frac{n e^2 \tau}{m}
.\] 
\[
R_{s q}= \rho \frac{L}{L d}= \frac{1}{\sigma d}=
\frac{m}{(d n)e^2 \tau}= \frac{m }{n_s e^2 \tau}
,\] 
где $n_s$ --- поверхностная плотность.
\[
R_{sq}= \frac{m V_F}{n_s e^2 l}= \frac{p_F}{n_s e^2 l}=
\frac{\sqrt{2 \pi n_s}  \hbar }{n_s e^2 l}
.\] 
\[
l= \frac{\hbar }{e^2} \frac{1}{R_{sq}}
\sqrt{\frac{2\pi}{n_s}} \approx 14,5 \text{ мкм}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[4.20]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Температура Ферми при заданной концентрации $T_F \sim 
\frac{\hbar ^2}{2m k_B} \left( 3\pi ^2 n \right) ^{2 /3}
\sim 35$ К (для массы свободного электрона). Если
эффективная масса не слишком мала (например, для
кремния $0,19 m_0$), то при 300 К имеем классический газ
электронов.

Прыжковое движение классических электронов между узлами
можно рассмотреть как аналог броуновского движения.
Подвижность носителя связана с коэффициентом диффузии
как $\mu = eD /(k_B T)$ (вариант записи для заряженных
частиц, где подвижность традиционно связывает
дрейфовую скорость с напряжённостью поля, а не с силой).
По определению $V_{\text{др}}= \mu E$, $j= neV_\text{др}=
n e \mu E= \sigma E$, откуда $\sigma= ne \mu=ne^2 D/(k_BT)$.
Коэффициент диффузии при прыжковом движении по порядку
величины есть $a^2 \nu$ (соображения размерности и
вид уравнения диффузии $\frac{\partial n}{\partial t} =
В\Delta n$, где $\Delta$ --- оператор Лапласа). Уточняющий
множитель ищется в задаче о случайных блужданиях: на
кубической решётке прыжки происходят вдоль выбранной
координатной оси с частотой $\frac{\nu}{3}$ и 
\[
\left<\Delta x^2 \right> = \frac{\nu}{3}ta^2,
\]
где $\nu t$ --- число прыжков за время $t$. В то же
время, из теории броуновского движения,  $\left<x^2 \right> =2Dt$, откуда $D= \frac{\nu a^2}{6}$. Окончательно
\[
\sigma= \frac{ne^2 a^2 \nu}{6k_B T}= 0,009 \frac{1}{\text{Ом}\cdot \text{см}}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т11-2]
\end{hiProb}
\begin{sol}
	\renewcommand{\labelenumi}{(\roman{enumi})}
\begin{enumerate}
\item Построение зонной структуры стандартно.
	Без перераспределения заряда уровень химпотенциала в InGaN находится посередине запрещённой зоны, в $n$-GaN под дном зоны проводимости, в 
	$p$-GaN  над потолком валентной зоны. Перераспределение зарядов возникает с донорных
уровней $n$-GaN в зону проводимости InGaN и из
валентной зоны InGaN на акцепторные центры $p$-GaN.
По условию <<берега>> структуры сильно легированы,
поэтому основной изгиб зон происходит внутри активного
слоя. Так как толщина активного слоя велика по
сравнению с толщиной слоя аккумуляции, то
получим картину с двумя треугольными ямами: для 
электронов на контакте с $n$-GaN и для дырок на
контакте с $p$-GaN (<<электроны --- тонут, дырки ---
всплывают>>). Скачки зон на границе по условию симметричны и равны 0,45 эВ.
\item При пропускании тока к гетероструктуре
	прикладывается внешний потенциал, со стороны
	$n$-GaN идёт поток электронов, со стороны
	$p$-GaN поток дырок. Открытие $p$-$n$ 
	перехода соответствует выравниванию
	потолков валентных зон в GaN.
	Релаксируя в активном слое носители собираются
	вблизи дна зоны проводимости и потолка
	валентной зоны. Эти же места спектра имеют
	максимальную плотность состояний. Поэтому
	при рекомбинации основной вклад будет давать
	рекомбинация электронов с дна зоныы
	проводимости InGaN и дырок с потолка валентной
	зоны InGaN. Энергия излучаемых при этом
	фотонов равна ширине запрещённой зоны 2,5 эВ,
	что соответствует длине волны 500 нм (синий свет). Можно дополнительно отметить, что в принципе
	возможна и рекомбинация неотрелаксировавших
	носителей, поэтому свет будет не
	монохроматичен. Также можно отметить, что
	так как переход происходит в кристалле, то
	закон сохранения импульса можно не учитывать
	--- в отличие от аннигиляции пары частица-античастица рекомбинация
	электрона и дырки может происходить с
	излучением одного фотона.
	Наконец, интересно отметить, что при выравнивании
	потолков валентных зон в  GaN потолок
	валентной зоны в InGaN оказывается всегда выше,
	чем в GaN, им остаётся только рекомбинировать.
	Это позволяет сконцентрировать процессы
	рекомбинации в активном слое, создать там
	неравновесную концентрацию  носителей --- то есть
	все предпосылки к созданию лазера.
\item Кремний или германий являются непрямозонными
полупроводниками, в них рекомбинация с излучением фотона
запрещена правилами отбора по импульсу.
\end{enumerate}
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т11-3]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Химпотенциал и металла, и полупроводника зависит от
температуры. Так как в  равновесии
электрохимпотенциал постоянен по образцу, это приведёт
к перераспределению  электронной плотности. Соответствующая разность электростатических
потенциалов на краях образца будет очевидно равна
разности химпотенциалов.

Эффект <<фотонного ветра>>, которым мы по условию
пренебрегаем --- это  увлечение электронов фононами,
всегда движущимися от горячего конца образца
к холодному. Как будет виднно из дальнейшего этот
эффект противоположен чисто электронному эффекту в
металлах и полупроводниках $n$-типа. В некоторых
случаях он оказывается основным. Но в этой задаче
он не учитывается.

Для трёхмерного металла на лекциях получается формула
\[
	\mu(T)= \mu_0 - \frac{\pi^2}{12} \frac{T^2}{\mu_0} 
\]
(здесь температура в энергетических единицах).
Химпотенциал  <<горячего>> конца металлического
стержня понизится, электроны перераспределятся к
горячему концу, электрическое поле
будет направлено от холодного к горячему концу.
\[
E= \frac{\Delta \phi}{L}= \frac{1}{e} \frac{\Delta \mu}{L}= \frac{\pi^2}{6} \frac{k_B^2 T \delta T}{\mu_0
eL}
.\] 
Для оценки можно взять энергию Ферми около 5-7 эВ (медь
--- 7 эВ, серебро --- 5,5 эВ) или 60000 К. Отсюда
$E_{\text{мет}}\sim  7\cdot 10^{-5}$ В/м. Для полупроводников $p$  и $n$  типа при  $T=0$ 
химпотенциал находится посередине между краем ближней
зоны и примесным уровнем, при росте  температуры
смещается к  центру зоны. Поэтому, в полупроводнике
$n$-типа на горячем конце химпотенциал   уменьшится,
а в полупроводнике  $p$-типа увеличится: электрическое
поле будет  разного направления. Зависимость
химпотенциала от  температуры  для $p$-типа:
\[
	\mu(T)= \frac{\epsilon_0}{2}+\frac{T}{2}
	\ln  \frac{Q}{N}
\]
(здесь температура в энергетических единицах),
откуда \[E_\text{полупров}= \frac{1}{Le} \frac{k_B \Delta T}{2} \ln \frac{Q}{N}.\] Статфактор
зоны для данной эффективной массы при 300 К $2,2 \cdot 10^{18} 1/ \text{см}^3$, логарифм равен $7,7$ и
$E_{\text{полупров}}=0,033 \text{В} / \text{м}$.
Для термоЭДС полупроводниковой термопары получим 
$U=0,066$ В.
\end{sol}
\begin{hiProb}[Т11-4]
\end{hiProb}
\begin{sol}
В двумерном газе 
\[
	2 \frac{\pi k_F^2}{(2\pi)^2}=N
.\] 
Откуда
\[
E_F= \frac{\hbar ^2 k_F^2}{2}m^*= \frac{m_0}{m^*}
\frac{\hbar ^2 \pi N}{m_0}=  5\cdot 10^{-16}\text{ эрг}
\approx 300 \text{ К}
,\]
\[
p_F= \hbar  k_F= \hbar  \sqrt{2 \pi N} \approx
2,5 \cdot 10^{-21} \text{ г}\cdot \text{см} /\text{с}
,\] 
\[
k_F= 2,5 \cdot 10^6 \ 1 / \text{см}
,\] 
\[
V_F=\frac{p_F}{m^*} \approx 4\cdot 10^7 \text{ см} /
\text{с}
.\] 
\end{sol}
\end{document}
