\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Домашняя работа по интегрируемым иерархиям}
\begin{document}
	\maketitle
\begin{hiProb}[2.3]
\end{hiProb}
\begin{sol}
Пусть
\[
	(\partial+x)^{-1}
	=\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n-1}
	a_{n-1} \partial^{-n}
.\] 
Перемножая, получим
\[
	(\partial+x)\left( a_0 \partial^{-1}-
	a_1 \partial^{-2}+a_2 \partial^{-3}-\ldots\right) =1
,\]
а приравнивая коэффициенты при $\partial^{-n}$,
получим  $a_0=1,\ a_n-x a_{n-1}+\partial a_{n-1}=0$ 
для $n\ge 1$. Таким образом, $a_0=1$, $a_1=x$,
$a_2=x^2+1$, $a_3=x^3 +3x$, $a_4=x^4 +6 x^2+3$,
а общее решение имеет вид
\[
a_n= \sum_{k=0}^{\left[ n /2 \right] }
\frac{n(n-1)(n-2)\ldots (n-2k+1)}{2\cdot 4\cdot 
6\cdots 2k} x^{n-2k}
.\] 
\end{sol}
\begin{hiProb}[2.5]
\end{hiProb}
\begin{sol}
	Если $l$ чётно, то  $\left( P^{l /2} \right) _+=P^{l /2}$ и, следовательно, $\left[ P,\,\left( P^{l /2} \right) _+ \right] =0$.
\end{sol}
\begin{hiProb}[2.10]
\end{hiProb}
\begin{sol}
\[
L=\partial+ \sum_{j=1}^{\infty} f_j \partial^{-j}
.\] 
\[
\frac{\partial L}{\partial x_j}=
\frac{\partial }{\partial x_j} \partial
+\sum_{i=1}^{\infty} \left( \frac{\partial f_i}{\partial x_j}\partial^{-i}+f_i \frac{\partial }{\partial x_j} \partial^{-i}  \right) 
.\] 
\[
	B_j=\left( L^j \right) _{+},\quad
	B_1=\partial,\quad B_2=\partial^2+2f_{1},\quad
\] 
\[
	B_3=\partial^3+3f_1 \partial+ 3\left( \partial
	f_1\right) +3 f_2
.\] 
%\[
%	\left[ B_1,\,L \right] =\partial^2+\sum_{j=1}^{\infty} \left( (\partial f_j) \partial^{-j}+f_j \partial^{1-j} \right) -
%	\partial^2-
%	\sum_{j=1}^{\infty}  f_j \partial^{1-j}=
%	\sum_{j=1}^{\infty} \left( \partial f_j \right) \partial^{-j}
%.\] 
\[
	\left[ B_2,\,L \right] =-2(\partial f_1)+
	\sum_{j=1}^{\infty} \left( 
	(\partial^2 f_j) \partial^{-j}+2\left( \partial f_j \right) \partial^{1-j}+2f_1 f_j \partial^{-j}-2f_j \partial^{-j}\circ f_1\right)
,\] 
где
\[
	\partial^{-j} \circ f_1= \sum_{k\ge 0}^{} \begin{pmatrix} -j\\k \end{pmatrix} \left( \partial^k f_1 \right) 
	\partial^{-j-k},\quad
	\begin{pmatrix}-j\\k  \end{pmatrix} =
	\frac{-j(-j-1)\ldots(-j-k+1)}{k!}
.\] 
\begin{multline*}
\left[ B_3,\,L \right] =-
3(\partial f_1)\partial-
3(\partial^2 f_1)-3(\partial f_2)+
\sum_{j=1}^{\infty} \left( \left( \partial^3 f_j  \right)\partial^{-j} +
	3\left( \partial^2 f_j \right)\partial^{1-j}
	\right. + \\ + \left.3\left( \partial f_j \right) \partial^{2-j}
	+3f_1 (\partial f_j) \partial^{-j}+
	3 f_1 f_j \partial^{1-j}-
	3f_j(\partial^{-j}\circ f_1) \partial\right. + \\ + \left.
	3(\partial f_1)f_j\partial^{-j}-
	3f_j \partial^{-j}\circ \left( \partial f_1 \right) 
+3f_2 f_j \partial^{-j}-
	3f_j\partial^{-j}\circ f_2
\right) 
.\end{multline*} 

Из уравнения
\[
\frac{\partial L}{\partial x_2} =\left[ B_2,\,L \right] 
,\] 
приравнивая коэффициенты при $\partial^{-1}$ и $\partial^{-2}$ , получаем
\[
	\frac{\partial f_1}{\partial x_1} 
	=\partial^2 f_1+2 \partial^2 f_2
,\]
\[
\frac{\partial f_2}{\partial x_2} =\partial^2 f_2+2\partial f_3
+2f_1 \partial f_1
.\] 
Из уравнения
\[
\frac{\partial L}{\partial x_3} = \left[ B_3,\,L \right] 
\] 
аналогично получаем при $\partial^{-1}$ 
\[
\frac{\partial f_1}{\partial x_3} =
\partial^3 f_1 +3\partial^2 f_2+3\partial f_3+6 f_1 \partial f_1
.\] 
Выражая $f_2$ и $f_2$ через $f_1$ и обозначая $u=-2f_1$,
получаем
\[
\frac{3}{4}\frac{\partial ^2 u}{\partial x_2} =
\partial\left( \frac{\partial u}{\partial x_3} +\frac{3}{2} u\partial u-
\partial^3 u\right) 
.\] 
\end{sol}
\end{document}
