\documentclass[a4paper]{article}
\input{../../preamble.tex}
\title{Домашняя работа по фазовым переходам}
\begin{document}
\maketitle
\section{Гауссовы интегралы}
\subsection{Размерность 1}
\begin{itemize}
\item \[
	\left<x^n \right>Z_1 (a)= \int\limits_{-\infty}^{\infty} dx\,
	x^n \exp\left(-ax^2\right)
	.\]
\[
	Z_1(a) \frac{b^n}{n!}\left<x^n \right> = \frac{b^n}{n!} \int\limits_{-\infty}^{\infty} dx\,
	x^n \exp\left(-ax^2\right)
	.\]
\begin{multline*}
	Z_1(a) \sum_{n=0}^{\infty} \frac{b^n}{n!}\left<x^n \right> =
	\sum_{n=0}^{\infty} \frac{b^n}{n!} \int\limits_{-\infty}^{\infty} 
	dx \, x^n \exp\left(-ax^2\right) \xlongequal{\text{инт. сх.}}\\=
	\int\limits_{-\infty}^{\infty} dx \, \exp \left( -a x^2 \right) 
	\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(bx)^n}{n!}=
	\int\limits_{-\infty}^{\infty} \, dx \exp \left(-a x^2\right) 
	\exp (bx) =\\= Z_1(a,\,b)
.\end{multline*} 
\item \begin{multline*}
		Z_1 (a,\,b)=\\= \int\limits_{-\infty}^{\infty} 
		dx \exp (-a x^2 +bx)=
		\int\limits_{-\infty}^{\infty} dx \exp
		\left[-a\left(x-\frac{b}{2a}\right)^2+\frac{b^2}{4}
		\right] \xlongequal{y= x - b / 2a} \\=
		\int\limits_{-\infty}^{\infty} dy
		\exp \left( -ay^2+ \frac{b^2}{4a} \right) =
		e^{\frac{b^2}{4a}}\int\limits_{-\infty}^{\infty} 
		dy \exp(-a y^2)=
		e^{\frac{b^2}{4a}}\sqrt{\frac{\pi}{a}} 
.\end{multline*} 
\item 
	\[
		Z_1 (a,\,b)=\sqrt{\frac{\pi}{a}}
		\sum_{n=0}^{\infty} \frac{b^n}{n!}\left.\left(e^{\frac{b^2}{4a}}\right)^{(n)}\right|_{b=0}
	.\]
	\begin{equation*}
	\left<x^n \right> = \left.\left(e^{\frac{b^2}{4a}}\right)^{(n)}\right|_{b=0}
	\label{eq:1}
	\tag{*}
	.\end{equation*} 
\item Результаты непосредственного вычисления $\left<x^1 \right>,\,
	\left<x^2 \right>,\,\left<x^3 \right>,\,\left<x^4 \right>,\,
	\left<x^5 \right>$ по формуле (\ref{eq:1}) представлены в таблице \ref{tab:1}
	и совпадают с значениями, полученными с помощью
	Mathematica.
\begin{table}[htpb]
	\centering
	\caption{}
	\label{tab:1}
	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}\hline
		$n$ & 1 & 2 & 3 & 4 & 5\\ \hline
		$\left<x^n \right>$ & 0 &  $1 / 2a$ & 0 & $3 / 4a^2$ & 0 \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}
\end{itemize}
\section{Размерность $N$}
\begin{itemize}
\item Матрица $S$, которая диагонализует матрицу $A_{ij}$
	может иметь, например, следующий вид
	\[
	S=
\begin{pmatrix}
% 1 & -1 & 1 \\
% 1 & -1 & -1 \\
% 1 & 2 & 0 \\
 -\frac{1}{\sqrt{3}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\
 -\frac{1}{\sqrt{3}} & -\frac{1}{\sqrt{6}} & \frac{1}{\sqrt{2}} \\
 -\frac{1}{\sqrt{3}} & \sqrt{\frac{2}{3}} & 0 \\
\end{pmatrix}
.\]
Нетрудно заметить, что данная матрица --- ортогональна (такое
возможно благодаря положительной определённости $A$).

Диагональный вид матрицы $A$
 \[
	 \operatorname{diag}(\lambda_i)=
	 \begin{pmatrix} 12 & 0 & 0 \\ 0 & 6 & 0 \\ 0 & 0 & 2 \end{pmatrix} 
.\] 
%\[
%	S^{-1}DS=\left(S^{-1}\right)_{ij}D_{jk}S_{kl}
%.\] 
%\[
%	A_{ij}x_i x_j=\left(S^{-1}\right)_{ik}D_{kl}S_{lj}x_i x_j=
%	\left[x_i \left(S^{-1}\right)_{ik} \right] D_{kl} \left[ S_{lj}
%	x_j\right]=
%	\left[x_i \left(S^{-1}\right)_{ik} \right] D_{kk} \left[ S_{kj}
%	x_j\right]=
%.\] 
\begin{multline*}
	A_{ij}x_i x_{j}=\mathbf{x}^TA\mathbf{x}=
	\mathbf{x}^T S^{-1} \operatorname{diag}(\lambda_i)S \mathbf{x}
	\xlongequal[]{S \text{ --- орт.}}
	\mathbf{x}^T S^T\operatorname{diag}(\lambda_i)S\mathbf{x}=\\=
	(S\mathbf{x})^T\operatorname{diag}(\lambda_i)(S\mathbf{x})\xlongequal[]{\mathbf{y}=S\mathbf{x}}\sum_{i=1}^{3} \lambda_i y_i^2
.\end{multline*} 
Удачной заменой координат в данном случае кажется $y_i=S_{ij} x_j$. Тогда выражение для произвольного кореллятора принимает вид
\begin{multline*}
\left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3}\ldots x_{a_n} \right> =\\=
\frac{1}{Z_N(A_{ij})}
\int |\det S| \prod_{i=1}^{N}  dy_i \prod_{i=1}^{n} y_{a_i}
\exp \left(- \sum_{i=1}^{N} \lambda_i y_i^2\right)\xlongequal[]{S \text{ --- орт.}}\\=
\frac{1}{Z_N(A_{ij})}
\int \prod_{i=1}^{N}  dy_i \prod_{i=1}^{n} y_{a_i}
\exp \left(- \sum_{i=1}^{N} \lambda_i y_i^2\right)
,\end{multline*}
а также
\begin{multline*}
	Z_N (A_{ij},\,B_i)= \int |\det S| \prod_{i=1}^{N} dy_i
	\exp \left(-\sum_{i=1}^{N} \lambda_i y_i^2+ B_iy_i  \right) \xlongequal[]{S \text{ --- орт.}}\\= \int \prod_{i=1}^{N} dy_i
	\exp \left(-\sum_{i=1}^{N} \lambda_i y_i^2+ B_iy_i  \right) 
.\end{multline*} 
\item Последовательно интегрируя по каждой переменной, пользуясь
	расчётами для одномерного случая, получаем
\begin{multline*}
	Z_N (A_{ij},\,B_i)=\int \prod_{i=1}^{N} dy_i
	\exp \left(-\sum_{i=1}^{N} \lambda_i y_i^2+ B_iy_i  \right) =\\=\sqrt{\frac{\pi^N}{\prod_{i=1}^{N} \lambda_i }} \exp\left( \sum_{i=1}^{N} \frac{B_i^2}{4\lambda_i} \right) =
	\sqrt{\frac{\pi^N}{\det A}} \exp \left( \frac{1}{4}
	B_i\left(A^{-1}\right)_{ij}B_j\right) 
.\end{multline*} 
\item \[
\left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3}\ldots x_{a_n} \right>Z_N(A_{ij}) =
\int \prod_{i=1}^{N}  dx_i \prod_{i=1}^{n} x_{a_i}
\exp \left(- A_{ij} x_i x_j\right)
.\]
\begin{multline*}
Z_N(A_{ij}) \frac{\prod_{i=1}^{n} B_{a_i} }{n!}\left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3}\ldots x_{a_n} \right> =\\=
\frac{\prod_{i=1}^{n} B_{a_i} }{n!}\int \prod_{i=1}^{N}  dx_i \prod_{i=1}^{n} x_{a_i}
\exp \left(- A_{ij} x_i x_j\right)
.\end{multline*}
\begin{multline*}
Z_N(A_{ij})\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\prod_{i=1}^{n}B_{a_i}  }{n!} \left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3}\ldots x_{a_n} \right> =\\=
\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\prod_{i=1}^{n} B_{a_i} }{n!}
\int \prod_{i=1}^{N} dx_i \prod_{i=1}^{n} x_{a_i}\exp (-A_{ij}
x_i x_j)\xlongequal[]{ \text{инт. сх}}\\=
\int \prod_{i=1}^{N}  dx_i\sum_{n=0}^{\infty} \frac{\prod_{i=1}^{n} 
B_{a_i}x_{a_i}}{n!}
\exp \left(- A_{ij} x_i x_j\right)= \\=
\int \prod_{i=1}^{N}  dx_i 
\exp(B_i x_i)\exp \left(- A_{ij} x_i x_j\right)= \\=
\int \prod_{i=1}^{N}  dx_i 
\exp \left(- A_{ij} x_i x_j+B_i x_i\right)
.\end{multline*}
Следовательно
\[
	Z_N (A_{ij},\,B_i)= Z_N (A_{ij}) \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\prod_{i=1}^{n} B_{a_i} }{n!} \left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3}\ldots
	x_{a_n}\right>
.\] 
\item 
	\begin{multline*}
Z_N(A_{ij},\,B_i)=
\sqrt{\frac{\pi^N}{\det A}} \exp\left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1} \right) _{ij}B_i \right) =\\=Z_N(A_{ij})\exp \left( \frac{1}{4}
B_i \left( A^{-1} \right) _{ij}B_j\right) 
=\\= Z_N(A_{ij}) \sum_{n=0}^{\infty}  \frac{\prod_{i=1}^{n} B_{a_i} }{n!}\left. \frac{\partial ^n}{\partial B_{a_1}\partial B_{a_2}\ldots\partial B_{a_n}} \exp\left(B_i \left( A^{-1} \right) _{ij}B_j\right)
\right|_{B_i=\mathbf{0}}	.\end{multline*} 
Значит
\[
\left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3}\ldots x_{a_n} \right>=
\left. \frac{\partial^n}{\partial B_{a_1}\partial B_{a_2}\ldots\partial B_{a_n}} \exp\left(B_i \left( A^{-1} \right) _{ij}B_j\right)
\right|_{B_i=\mathbf{0}}
.\] 
\item Для непосредственного вычисления корелляторов $\left<x_{a_1} \right>$, $\left<x_{a_1} x_{a_2}\right>$, $\left<x_{a_1} x_{a_2}x_{a_3} \right>$, $\left<x_{a_1} x_{a_2}x_{a_3} x_{a_4}\right>$, $\left<x_{a_1} x_{a_2}x_{a_3} x_{a_4} x_{a_5}\right>$
найдём
\begin{multline*}
	\frac{\partial }{\partial B_k} \exp\left( \frac{1}{4} B_i
	\left(A^{-1}\right)_{ij} B_j\right)=\\=
	\frac{1}{4}\exp \left( \frac{1}{4} B_i \left( A^{-1} \right)_{ij} B_j  \right) \left( 2B_k \left( A^{-1} \right) _{kk}
	+B_{i \neq k} \left( A^{-1} \right) _{ik}+
B_{j\neq k}\left( A^{-1} \right) _{kj}\right)=\\=
\frac{1}{4} \exp\left( \frac{1}{4}B_i \left( A \right)_{ij}B_j  \right) 
\left( B_i \left( A^{-1} \right) _{ik}+ B_j \left( A^{-1} \right) _{kj} \right) \xlongequal[]{A \text{ --- сим.}} \\=
\frac{B_i\left( A^{-1} \right) _{ik}}{2} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j   \right) 
,\end{multline*} 
\[
\frac{\partial }{\partial B_k} \prod_{i=1}^{n} B_{a_i}=
\sum_{j=1}^{n} \prod_{i=1}^{n} \delta_{a_j k}B_{a_i}
.\]
\[
	 \frac{\partial}{\partial B_{a_1}}\exp\left( B_i\left(A^{-1}\right)_{ij} B_j \right)  =
		\frac{B_i\left( A^{-1} \right) _{ia_1}}{2} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)
.\] 
\begin{multline*}
	\frac{\partial^2}{\partial B_{a_1}\partial B_{a_2}}\exp\left( B_i\left(A^{-1}\right)_{ij} B_j \right)  =
		\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_2a_1}}{2} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i_1}\left( A^{-1} \right) _{i_1a_1}B_{i_2}\left( A^{-1} \right) _{i_2a_2}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)
.\end{multline*}
\begin{multline*}
	\frac{\partial^3}{\partial B_{a_1}\partial B_{a_2}\partial B_{a_3}}\exp\left( B_i\left(A^{-1}\right)_{ij} B_j \right)  =\\=
	\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_2a_1}B_i (A^{-1})_{ia_3}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_3a_1}B_{i}\left( A^{-1} \right) _{ia_2}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i}\left( A^{-1} \right) _{ia_1}\left( A^{-1} \right) _{a_3a_2}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i_1}\left( A^{-1} \right) _{i_1a_1}B_{i_2}\left( A^{-1} \right) _{ia_2}B_{i_3}\left( A^{-1} \right) _{i_3a_2}}{6} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)
.\end{multline*}
\begin{multline*}
	\frac{\partial^4}{\partial B_{a_1}\partial B_{a_2}\partial B_{a_3}\partial B_{a_4}}\exp\left( B_i\left(A^{-1}\right)_{ij} B_j \right)  =\\=
	\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_2a_1}(A^{-1})_{a_4a_3}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_3a_1}\left( A^{-1} \right) _{a_4a_2}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_4a_1}\left( A^{-1} \right) _{a_3a_2}}{4} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i_1}\left( A^{-1} \right) _{i_1a_1}B_{i_2}\left( A^{-1} \right) _{ia_2}B_{i_3}\left( A^{-1} \right) _{i_3a_2}B_{i_4}\left( A^{-1} \right) _{i_4a_4}}{8} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)
.\end{multline*}
\begin{multline*}
	\frac{\partial^5}{\partial B_{a_1}\partial B_{a_2}\partial B_{a_3}\partial B_{a_4}\partial B_{a_5}}\exp\left( B_i\left(A^{-1}\right)_{ij} B_j \right)  =\\=
	\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_2a_1}(A^{-1})_{a_4a_3}
	B_i (A^{-1})_{ia_5}}{6} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_3a_1}\left( A^{-1} \right) _{a_4a_2}B_i (A^{-1})_{ia_5}}{6} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_4a_1}\left( A^{-1} \right) _{a_3a_2}B_i (A^{-1})_{ia_5}}{6} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{\left( A^{-1} \right) _{a_5a_1}B_{i_2}\left( A^{-1} \right) _{ia_2}B_{i_3}\left( A^{-1} \right) _{i_3a_2}B_{i_4}\left( A^{-1} \right) _{i_4a_4}}{8} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i_1}\left( A^{-1} \right) _{i_1a_1}\left( A^{-1} \right) _{a_5a_2}B_{i_3}\left( A^{-1} \right) _{i_3a_2}B_{i_4}\left( A^{-1} \right) _{i_4a_4}}{8} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i_1}\left( A^{-1} \right) _{i_1a_1}B_{i_2}\left( A^{-1} \right) _{ia_2}\left( A^{-1} \right) _{a_5a_2}B_{i_4}\left( A^{-1} \right) _{i_4a_4}}{8} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)+\\+
\frac{B_{i_1}\left( A^{-1} \right) _{i_1a_1}B_{i_2}\left( A^{-1} \right) _{ia_2}B_{i_3}\left( A^{-1} \right) _{i_3a_2}\left( A^{-1} \right) _{a_5a_4}}{8} \exp \left( \frac{1}{4}B_i \left( A^{-1}\right)_{ij}B_j\right)
.\end{multline*}
%\[
%\left<x_{a_1}x_{a_2}x_{a_3} \right> =
%\frac{(A^{-1})_{a_1 a_}}{2}
%.\] 
\end{itemize}
\end{document}
